---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2011年数二试题::题9
error: true
title: 题9
created: "2024-10-04 13:22"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> Q:$\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( \frac{1 + {2}^{x}}{2}) }^{\frac{1}{x}} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> A:[[无穷小的无穷大次]]来处理，注意这里不是无穷小乘有界那种，还有就是要记得多用[[洛必达法则]]，我总是忘记有洛必达可以用
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411061901956.webp)
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411061901819.webp)
### 解
> [!done]-
> ① 求对数,将 ${1}^{\infty }$ 型未定式化为 $\frac{0}{0}$ 型或 $0 \cdot  \infty$ 型未定式来计算.
> 设 $f( x) ,g( x)$ 连续,若 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}f( x)  = 1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}g( x)  = \infty$ ,则我们可以利用
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}{\lbrack  f( x) \rbrack  }^{g( x) } = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}{\mathrm{e}}^{g( x) \ln f( x) } = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}g( x) \ln f( x) }
> $$
> 将问题化为求 $0 \cdot  \infty$ 型未定式的极限.
> (注: 由 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}f( x)  = 1$ 以及极限的局部保号性可知 $f( x)$ 在 $a$ 的某去心邻域内恒大于零. )
> ② 通过凑重要极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( 1 + x) }^{\frac{1}{x}} = \mathrm{e}$ 求解.
> 设 $f( x)$ 在 $a$ 的某去心邻域内处处不为 $1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}f( x)  = 1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}g( x)  = \infty$ ,且 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}\lbrack  {f( x)  - 1}\rbrack  g( x)$ $= \tau$ 存在且有限,则
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}f{( x) }^{g( x) } = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  a}}{\lbrack  {( 1 + ( f( x)  - 1) ) }^{\frac{1}{f( x)  - 1}}\rbrack  }^{\lbrack  {f( x)  - 1}\rbrack  g( x) } = {\mathrm{e}}^{\tau }.
> $$
> 解 (法一) 由于
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( \frac{1 + {2}^{x}}{2}) }^{\frac{1}{x}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}\ln \frac{1 + {2}^{x}}{2}} = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1}{x}\ln \frac{1 + {2}^{x}}{2}},
> $$
> 故只需要求 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1}{x}\ln \frac{1 + {2}^{x}}{2}$ .
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\ln \frac{1 + {2}^{x}}{2}}{x}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}( {\frac{2}{1 + {2}^{x}} \cdot  \frac{{2}^{x}}{2} \cdot  \ln 2})  = \frac{\ln 2}{2}.
> $$
> 因此,
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( \frac{1 + {2}^{x}}{2}) }^{\frac{1}{x}} = {\mathrm{e}}^{\frac{\ln 2}{2}} = \sqrt{2}.
> $$
> (法二) 由于
> $$
> {( \frac{1 + {2}^{x}}{2}) }^{\frac{1}{x}} = {( 1 + \frac{{2}^{x} - 1}{2}) }^{\frac{1}{x}} = {\lbrack  {( 1 + \frac{{2}^{x} - 1}{2}) }^{\frac{2}{{2}^{x} - 1}}\rbrack  }^{\frac{{2}^{x} - 1}{2x}},
> $$
> 而利用重要极限可得 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( 1 + \frac{{2}^{x} - 1}{2}) }^{\frac{2}{{2}^{x} - 1}} = \mathrm{e},\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{2}^{x} - 1}{2x}\frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{2}^{x}\ln 2}{2} = \frac{\ln 2}{2}$ ,故
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( \frac{1 + {2}^{x}}{2}) }^{\frac{1}{x}} = {\mathrm{e}}^{\frac{\ln 2}{2}} = \sqrt{2}.
> $$