---
publish: true
tags:
  - 题目/解答题
  - 技巧
  - 基础
  - 做错了
  - 线代
  - 矩阵
  - 特征值
  - 特征向量
  - 实对称矩阵
  - 矩阵的幂
aliases: 
finished: true
title: 例8.8
created: 2024-10-10 09:13
updated: 2024-10-19 18:21
TARGET DECK: 刷题::张宇线代强化::第 8 讲相似理论::例8.8
---
## 例8.8
### 题目
Q:P127 设 $A$ 是 3 阶实对称矩阵,已知 $A$ 的每行元素之和为 3,且有二重特征值 ${\lambda }_{1} = {\lambda }_{2} = 1$ . 求 $A$ 的全部特征值、特征向量,并求 ${\mathrm{A}}^{n}$ .
### 分析
A:积累一个写[[特征多项式]]的手法，就是这里的每行元素之和如何表示，应该写成$A(\begin{matrix}1\\1\\1\end{matrix})=(\begin{matrix}3\\3\\3\end{matrix})$，这就和定义的式子对应了，左边是特征向量，右边是特征值倍数的特征向量
拿到这个第一个特征向量以后，可以利用不同特征值的特征向量正交来得到后面两个向量，保证正交和有一组基
![](https://img.hwenyi.live/202410200207970.webp)
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410200215556.webp)
![](https://img.hwenyi.live/202410200215880.webp)
【解】法一 $A$ 是 3 阶矩阵,每行元素之和为 3,即有
$$
A\lbrack \begin{array}{l} 1 \\ 1 \\ 1 \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{array}{l} 3 \\ 3 \\ 3 \end{array}\rbrack = 3\lbrack \begin{array}{l} 1 \\ 1 \\ 1 \end{array}\rbrack
$$
故知 $\mathbf{A}$ 有特征值 ${\lambda }_{3} = 3$ ,对应的特征向量为 ${\mathbf{\xi }}_{3} = {\lbrack 1,1,1\rbrack }^{\mathrm{T}}$ ,所以对应于 ${\lambda }_{3} = 3$ 的全部特征向量为 ${k}_{3}{\mathbf{\xi }}_{3}$ ( ${k}_{3}$ 为任意非零常数).
又 $A$ 是实对称矩阵,不同特征值对应的特征向量正交,故设 ${\lambda }_{1} = {\lambda }_{2} = 1$ 对应的特征向量为 $\xi =$ ${\lbrack {x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}\rbrack }^{\mathrm{T}}$ ,于是
$$
{\xi }_{3}^{\mathrm{T}}\xi = {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3} = 0,
$$
解得 ${\lambda }_{1} = {\lambda }_{2} = 1$ 的线性无关的特征向量为
$$
{\mathbf{\xi }}_{1} = {\lbrack -1,1,0\rbrack }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\xi }}_{2} = {\lbrack -1,0,1\rbrack }^{\mathrm{T}}.
$$
所以对应于 ${\lambda }_{1} = {\lambda }_{2} = 1$ 的全部特征向量为 ${k}_{1}{\xi }_{1} + {k}_{2}{\xi }_{2}$ ( ${k}_{1},{k}_{2}$ 为不全为零的任意常数).
取 $\mathbf{P} = \lbrack {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3}}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} - 1 & - 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,则 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{{AP}} = \mathbf{\Lambda } = \lbrack \begin{array}{lll} 1 & & \\ & 1 & \\ & & 3 \end{array}\rbrack$ ,故
$$
A = {PA}{P}^{-1},{A}^{n} = {PA}{P}^{-1}\cdots {PA}{P}^{-1} = P{A}^{n}{P}^{-1},
$$
其中 ${\mathbf{P}}^{-1}$ 可如下求得:
![](https://img.hwenyi.live/202410200220128.webp)
则 ${\mathbf{P}}^{-1} = \frac{1}{3}\lbrack \begin{matrix} - 1 & 2 & - 1 \\ - 1 & - 1 & 2 \\ 1 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,故
$$
{\mathbf{A}}^{n} = \mathbf{P}{\mathbf{\Lambda }}^{n}{\mathbf{P}}^{-1} = \frac{1}{3}\lbrack \begin{matrix} - 1 & - 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack {\lbrack \begin{array}{lll} 1 & & \\ & 1 & \\ & & 3 \end{array}\rbrack }^{n}\lbrack \begin{matrix} - 1 & 2 & - 1 \\ - 1 & - 1 & 2 \\ 1 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack
$$
$$
= \frac{1}{3}\lbrack \begin{matrix} - 1 & - 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{lll} 1 & & \\ & 1 & \\ & & {3}^{n} \end{array}\rbrack \lbrack \begin{matrix} - 1 & 2 & - 1 \\ - 1 & - 1 & 2 \\ 1 & 1 & 1 \end{matrix}\rbrack
$$
$$
= \frac{1}{3}\lbrack \begin{matrix} 2 + {3}^{n} & - 1 + {3}^{n} & - 1 + {3}^{n} \\ - 1 + {3}^{n} & 2 + {3}^{n} & - 1 + {3}^{n} \\ - 1 + {3}^{n} & - 1 + {3}^{n} & 2 + {3}^{n} \end{matrix}\rbrack .
$$


