## 例1.8
### 题目
P17 设 $A, B$ 为 $n$ 阶正交矩阵,则 $n$ 为奇数时, $| {( {A - B}) ( {A + B}) }| =$
### 分析
[[正交矩阵]]它的[[转置矩阵]]的乘积是[[单位矩阵]]，同时这里还是涉及了奇数阶[[反对称矩阵]]的[[行列式]]为0的性质
### 解 
![](https://img.hwenyi.tech/202410151308903.webp)
首先，根据行列式的性质，可以将矩阵乘积的行列式拆开：
$$| {(A - B)(A + B)} | = | {A - B} || {A + B} |$$
利用正交矩阵的定义，正交矩阵的转置矩阵等于它的逆矩阵，所以 $|A^T| = |A^{-1}|$，以及行列式的性质 $|AA^{-1}| = |E| = 1$，可以将等式右侧进行如下变换：
$$\text{RHS}=| {(A - B)^T} || {A + B} |=| {A^T - B^T} || {A + B} |$$
由于 $A$ 是正交矩阵，所以 $A^TA=E$。利用这个条件，将等式右侧展开并进行化简：
$$\text{RHS}=| {(A^T - B^T)(A + B)} | = | {A^TA+A^TB-B^TA-B^TB} |$$
$$\Rightarrow | {E+A^TB-B^TA-E} |=| {A^TB-B^TA} |$$
观察矩阵 $A^TB-B^TA$，可以发现它是一个反对称矩阵。因为：
$$(A^TB-B^TA)^T = (A^TB)^T - (B^TA)^T = B^TA - A^TB = -(A^TB - B^TA)$$
题目条件已知 $n$ 为奇数，而奇数阶反对称矩阵的行列式为零，所以：
$$\Rightarrow \text{RHS} = | {(A^TB - B^TA)^T} | = | {(A^TB)^T - (B^TA)^T} | = | {B^TA - A^TB} | = | {-(A^TB-B^TA)} | = 0$$

