## 例9.10
### 题目
P149 已知实矩阵 $\mathbf{A} = \lbrack \begin{array}{ll} 2 & 2 \\ 2 & a \end{array}\rbrack ,\mathbf{B} = \lbrack \begin{array}{ll} 4 & b \\ 3 & 1 \end{array}\rbrack, a$ 为正整数,且 $\mathbf{A}$ 与 $\mathbf{B}$ 合同.
(1) 求 $a, b$ 的值;
(2) 求可逆矩阵 $\mathrm{D}$ ,使得 $\mathrm{A} = {\mathrm{D}}^{\mathrm{T}}\mathrm{{BD}}$ .
### 分析
直接系数矩阵，算[[矩阵合同]]，是可以直接写出[[二次型]]直接配方对应的，如果以特征值的正负个数来判断，需要卡范围，记得韦达定理
[[刷题/张宇线代强化/第 9 讲二次型/例9.9]]里面已经教过我们了，可以直接配方，或者做初等变换
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410202053080.webp)
【解】(1) 由于 $\mathbf{A}$ 与 $\mathbf{B}$ 合同,故存在可逆矩阵 $\mathbf{D}$ ,使得 $\mathbf{A} = {\mathbf{D}}^{\mathrm{T}}\mathbf{B}\mathbf{D}$ . 因 ${\mathbf{A}}^{\mathrm{T}} = \mathbf{A}$ ,故
$$
{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}} = {( {\mathbf{D}}^{\mathrm{T}}\mathbf{B}\mathbf{D}) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{D}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}\mathbf{D} = {\mathbf{D}}^{\mathrm{T}}\mathbf{B}\mathbf{D},
$$
由 $\mathbf{D}$ 可逆,故 $\mathbf{B} = {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}, b = 3$ .
对于
$$
f( {{x}_{1},{x}_{2}}) = \lbrack {{x}_{1},{x}_{2}}\rbrack \lbrack \begin{array}{ll} 2 & 2 \\ 2 & a \end{array}\rbrack \lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack = 2{x}_{1}^{2} + a{x}_{2}^{2} + 4{x}_{1}{x}_{2}
$$
$$
= 2{( {x}_{1} + {x}_{2}) }^{2} + ( {a - 2}) {x}_{2}^{2};
$$
对于
$$
g( {{y}_{1},{y}_{2}}) = \lbrack {{y}_{1},{y}_{2}}\rbrack \lbrack \begin{array}{ll} 4 & 3 \\ 3 & 1 \end{array}\rbrack \lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \end{array}\rbrack = 4{y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + 6{y}_{1}{y}_{2}
$$
$$
= 4{( {y}_{1} + \frac{3}{4}{y}_{2}) }^{2} - \frac{5}{4}{y}_{2}^{2}.
$$
由于 $\mathbf{A}$ 与 $\mathbf{B}$ 合同,记 ${p}_{A},{q}_{A},{p}_{B},{q}_{B}$ 分别为二次型 $f, g$ 的正、负惯性指数,故 ${p}_{A} = {p}_{B},{q}_{A} = {q}_{B}$ ,于是 $a - 2 < 0$ , 即 $a < 2$ ,又 $a$ 为正整数,故 $a = 1$ .
综上所述, $a = 1, b = 3$ .
( 2 ) 由 ( 1 ) 得
$$
f( {{x}_{1},{x}_{2}}) = 2{( {x}_{1} + {x}_{2}) }^{2} - {x}_{2}^{2},
$$
令 $\{ {\begin{array}{l} {z}_{1} = {x}_{1} + {x}_{2}, \\ {z}_{2} = {x}_{2}, \end{array}\text{即}\lbrack \begin{array}{l} {z}_{1} \\ {z}_{2} \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{array}\rbrack \lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack = {D}_{1}\lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack \text{,则}f( {{x}_{1},{x}_{2}}) = 2{z}_{1}^{2} - {z}_{2}^{2}}.$ ;
对于
$$
g( {{y}_{1},{y}_{2}}) = 4{( {y}_{1} + \frac{3}{4}{y}_{2}) }^{2} - \frac{5}{4}{y}_{2}^{2},
$$
令 $\{ {\begin{array}{l} {z}_{1} = \sqrt{2}{y}_{1} + \frac{3\sqrt{2}}{4}{y}_{2}, \\ {z}_{2} = \frac{\sqrt{5}}{2}{y}_{2}, \end{array}\text{即}\lbrack \begin{array}{l} {z}_{1} \\ {z}_{2} \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} \sqrt{2} & \frac{3\sqrt{2}}{4} \\ 0 & \frac{\sqrt{5}}{2} \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \end{array}\rbrack = {\mathbf{D}}_{2}\lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \end{array}\rbrack ,\text{ 则 }g( {{y}_{1},{y}_{2}}) = 2{z}_{1}^{2} - {z}_{2}^{2}.}.$
于是有 ${\mathbf{D}}_{1}\lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack = {\mathbf{D}}_{2}\lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \end{array}\rbrack$ ,故 $\lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \end{array}\rbrack = {\mathbf{D}}_{2}^{-1}{\mathbf{D}}_{1}\lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack = \mathbf{D}\lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\rbrack$ ,即
$$
\mathbf{D} = {\lbrack \begin{matrix} \sqrt{2} & \frac{3\sqrt{2}}{4} \\ 0 & \frac{\sqrt{5}}{2} \end{matrix}\rbrack }^{-1}\lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & - \frac{3\sqrt{5}}{10} \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{5}} \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{3\sqrt{5}}{10} \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{5}} \end{matrix}\rbrack ,
$$
则 $\mathbf{A} = {\mathbf{D}}^{\mathrm{T}}\mathbf{B}\mathbf{D}$ .
