---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题21
created: "2024-10-04 13:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题21
### 题目
> [!question]+
> 设曲线 $L$ 的方程为 $y = \frac{1}{4}{x}^{2} - \frac{1}{2}\ln x( {1 \leq  x \leq  \mathrm{e}})$ .
> (I) 求 $L$ 的弧长;
> (II) 设 $D$ 是由曲线 $L$ ,直线 $x = 1,x = \mathrm{e}$ 及 $x$ 轴所围平面图形,求 $D$ 的形心的横坐标.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[二重积分的物理应用]]的形心坐标公式，记不住
> ![|300](https://img.hwenyi.tech/202411101329093.webp)
### 解
> [!done]-
> 第 (I) 问主要考查求弧长的公式. 第 (II) 问主要考查形心的坐标公式以及二重积分的计算.
> 
> 平面图形 $D$ 的形心坐标公式
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{{\iint }_{D}x\mathrm{\;d}\sigma }{{\iint }_{D}\mathrm{\;d}\sigma },\;\bar{y} = \frac{{\iint }_{D}y\mathrm{\;d}\sigma }{{\iint }_{D}\mathrm{\;d}\sigma }.
> $$
> 
> 解 (I) 由求弧长的公式得
> 
> $$
> s = {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + {( {y}^{\prime }) }^{2}}\mathrm{\;d}x\frac{{y}^{\prime } = \frac{1}{2}( {x - \frac{1}{x}}) }{}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + \frac{1}{4}{( x - \frac{1}{x}) }^{2}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}( {x + \frac{1}{x}}) \mathrm{d}x = \frac{1}{4}( {{\mathrm{e}}^{2} + 1}) .
> $$
> 
> ( II ) 由于
> 
> $$
> {y}^{\prime } = \frac{1}{2}( {x - \frac{1}{x}}) ,\;{y}^{\prime }( 1)  = 0,\;{y}^{\prime \prime } = \frac{1}{2}( {1 + \frac{1}{{x}^{2}}})  > 0,
> $$
> 
> 故在 $\lbrack  {1,\mathrm{e}}\rbrack$ 上, ${y}^{\prime } \geq  0,y( x)  \geq  y( 1)  = \frac{1}{4}$ . 因此,当 $x \in  \lbrack  {1,\mathrm{e}}\rbrack$ 时,曲线 $L$ 位于 $x$ 轴上方,如图所示.
> 
> 区域
> 
> $$
> D = \{  {( {x,y}) | {\;0 \leq  y \leq  \frac{1}{4}( {{x}^{2} - 2\ln x}) }. ,1 \leq  x \leq  \mathrm{e}}\}  .
> $$
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{{\int }_{1}^{\mathrm{e}}x\mathrm{\;d}x{\int }_{0}^{\frac{1}{4}( {{x}^{2} - 2\ln x}) }\mathrm{d}y}{{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\mathrm{d}x{\int }_{0}^{\frac{1}{4}( {{x}^{2} - 2\ln x}) }\mathrm{d}y} = \frac{\frac{1}{4}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}( {{x}^{3} - {2x}\ln x}) \mathrm{d}x}{\frac{1}{4}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}( {{x}^{2} - 2\ln x}) \mathrm{d}x}.
> $$
> 
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411202009142.webp)
> 
> 其中,
> 
> $$
> {\int }_{1}^{e}( {{x}^{3} - {2x}\ln x}) \mathrm{d}x = {. \frac{{x}^{4}}{4}| }_{1}^{e} - {\int }_{1}^{e}{2x}\ln x\mathrm{\;d}x = \frac{{\mathrm{e}}^{4} - 1}{4} - {\int }_{1}^{e}\ln x\mathrm{\;d}( {x}^{2})
> $$
> 
> $$
> = \frac{{\mathrm{e}}^{4} - 1}{4} - ( {{. {x}^{2}\ln x| }_{1}^{\mathrm{e}} - {\int }_{1}^{\mathrm{e}}x\mathrm{\;d}x})  = \frac{{\mathrm{e}}^{4}}{4} - \frac{{\mathrm{e}}^{2}}{2} - \frac{3}{4}\text{.}
> $$
> 
> $$
> {\int }_{1}^{\mathrm{e}}( {{x}^{2} - 2\ln x}) \mathrm{d}x = {. \frac{{x}^{3}}{3}| }_{1}^{\mathrm{e}} - 2{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\ln x\mathrm{\;d}x = \frac{{\mathrm{e}}^{3} - 1}{3} - 2( {{. x\ln x| }_{1}^{\mathrm{e}} - {\int }_{1}^{\mathrm{e}}1\mathrm{\;d}x})  = \frac{{\mathrm{e}}^{3} - 7}{3}.
> $$
> 
> 因此，
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{\frac{{\mathrm{e}}^{4}}{4} - \frac{{\mathrm{e}}^{2}}{2} - \frac{3}{4}}{\frac{{\mathrm{e}}^{3} - 7}{3}} = \frac{3( {{\mathrm{e}}^{4} - 2{\mathrm{e}}^{2} - 3}) }{4( {{\mathrm{e}}^{3} - 7}) }.
> $$