---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设 $\mathbf{A} = ( \begin{array}{ll} 1 & a \\  1 & 0 \end{array}) ,\mathbf{B} = ( \begin{array}{ll} 0 & 1 \\  1 & b \end{array})$ . 当 $a,b$ 为何值时,存在矩阵 $\mathbf{C}$ 使得 $\mathbf{{AC}} - \mathbf{{CA}} = \mathbf{B}$ ,并求所有矩阵 $\mathbf{C}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 考虑直接解[[矩阵方程]]，我这里因为太复杂了，有一步抄错了，所以没写出来
> ![|300](https://img.hwenyi.tech/202411101334883.webp)
### 解
> [!done]-
> 关于[[矩阵的迹]],有这样一条性质: 若 $A,B$ 为同阶[[方阵]],则 ${AB}$ 的迹等于 ${BA}$ 的迹.
> 
> 解 (法一) 设 $\mathbf{C} = ( \begin{array}{ll} {x}_{1} & {x}_{2} \\  {x}_{3} & {x}_{4} \end{array})$ ,则由 $\mathbf{{AC}} - \mathbf{{CA}} = \mathbf{B}$ 可得
> 
> $$
> ( \begin{array}{ll} 1 & a \\  1 & 0 \end{array}) ( \begin{array}{ll} {x}_{1} & {x}_{2} \\  {x}_{3} & {x}_{4} \end{array})  - ( \begin{array}{ll} {x}_{1} & {x}_{2} \\  {x}_{3} & {x}_{4} \end{array}) ( \begin{array}{ll} 1 & a \\  1 & 0 \end{array})  = ( \begin{array}{ll} 0 & 1 \\  1 & b \end{array}) .
> $$
> 
> 写成线性方程组的形式:
> 
> $$
> \{  \begin{array}{l}  - {x}_{2} + a{x}_{3} = 0, \\   - a{x}_{1} + {x}_{2} + a{x}_{4} = 1, \\  {x}_{1} - {x}_{3} - {x}_{4} = 1, \\  {x}_{2} - a{x}_{3} = b. \end{array}.
> $$
> 
> 记该线性方程组为 $\mathbf{P}\mathbf{x} = \mathbf{\beta },\mathbf{\beta } = {( 0,1,1,b) }^{\mathrm{T}}$ ,则 $\mathbf{P}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 有解当且仅当 $r( {\mathbf{P},\mathbf{\beta }})  = r( \mathbf{P})$ .
> 
> $$
> ( {\mathbf{P},\mathbf{\beta }})  = ( \begin{matrix} 0 &  - 1 & a & 0 & 0 \\   - a & 1 & 0 & a & 1 \\  1 & 0 &  - 1 &  - 1 & 1 \\  0 & 1 &  - a & 0 & b \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{2} + a{r}_{3}}( \begin{matrix} 0 &  - 1 & a & 0 & 0 \\  0 & 1 &  - a & 0 & a + 1 \\  1 & 0 &  - 1 &  - 1 & 1 \\  0 & 1 &  - a & 0 & b \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[{{r}_{4} + {r}_{1}}]{{r}_{2}^{ * } + {r}_{1}}( \begin{matrix} 0 &  - 1 & a & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 & a + 1 \\  1 & 0 &  - 1 &  - 1 & 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 & b \end{matrix})  \rightarrow  ( \begin{matrix} 1 & 0 &  - 1 &  - 1 & 1 \\  0 & 1 &  - a & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 & a + 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 & b \end{matrix}) .
> $$
> 
> ${r}_{2}^{ * }$ 表示对 ${r}_{2}$ 作初等行变换后所得新的第二行. 由上可见,若 $r( {\mathbf{P},\mathbf{\beta }})  = r( \mathbf{P})$ ,则必有 $a + 1 = b = 0$ , 从而 $a =  - 1,b = 0$ .
> 
> 当 $a =  - 1,b = 0$ 时,
> 
> $$
> ( {\mathbf{P},\mathbf{\beta }})  \rightarrow  ( \begin{matrix} 1 & 0 &  - 1 &  - 1 & 1 \\  0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix})
> $$
> 
> 即 $\{  {\begin{array}{l} {x}_{2} + {x}_{3} = 0, \\  {x}_{1} - {x}_{3} - {x}_{4} = 1. \end{array}{( 1,0,0,1) }^{\mathrm{T}}}.$ 和 ${( 1, - 1,1,0) }^{\mathrm{T}}$ 为该方程组对应的齐次线性方程组的一个基础解系. 又 ${( 1,0,0,0) }^{\mathrm{T}}$ 为 $\mathbf{{Px}} = \mathbf{\beta }$ 的一个特解,故 $\mathbf{{Px}} = \mathbf{\beta }$ 的通解为
> 
> $$
> {k}_{1}{( 1,0,0,1) }^{\mathrm{T}} + {k}_{2}{( 1, - 1,1,0) }^{\mathrm{T}} + {( 1,0,0,0) }^{\mathrm{T}},
> $$
> 
> 其中 ${k}_{1},{k}_{2}$ 为任意常数.
> 
> 因此,当 $a =  - 1,b = 0$ 时,存在 $\mathbf{C}$ 使得 $\mathbf{{AC}} - \mathbf{{CA}} = \mathbf{B}$ . 此时的 $\mathbf{C}$ 形如 $( \begin{matrix} {k}_{1} + {k}_{2} + 1 &  - {k}_{2} \\  {k}_{2} & {k}_{1} \end{matrix})$ ,其中 ${k}_{1},{k}_{2}$ 为任意常数.
> 
> (法二) 由于 $\mathbf{{AC}}$ 的迹等于 $\mathbf{{CA}}$ 的迹,故 $\mathbf{{AC}} - \mathbf{{CA}}$ 的迹等于零. 因此 $b = 0.\mathbf{B} = ( \begin{array}{ll} 0 & 1 \\  1 & 0 \end{array})$ .
> 
> 设 $\mathbf{C} = ( \begin{array}{ll} {x}_{1} & {x}_{2} \\  {x}_{3} & {x}_{4} \end{array})$ ,则由 $\mathbf{{AC}} - \mathbf{{CA}} = \mathbf{B}$ 可得
> 
> $$
> \{  \begin{array}{l}  - {x}_{2} + a{x}_{3} = 0, \\   - a{x}_{1} + {x}_{2} + a{x}_{4} = 1, \\  {x}_{1} - {x}_{3} - {x}_{4} = 1, \\  {x}_{2} - a{x}_{3} = 0. \end{array}.
> $$
> 
> 将 ${x}_{2} = a{x}_{3}$ 代入 $- a{x}_{1} + {x}_{2} + a{x}_{4} = 1$ 可得 $- a( {{x}_{1} - {x}_{3} - {x}_{4}})  = 1$ . 与 ${x}_{1} - {x}_{3} - {x}_{4} = 1$ 比较得, $a =  - 1$ .
> 
> 从而 $a =  - 1,b = 0$ . ! 其余同法一.
> 
> 注 法二与法一实际上差别不大. 法二中,在确定 $b = 0$ 以后,通过设 $C$ 的元素为未知数来求 $a$ 的过程相对简单一点.