---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: "2024-10-04 13:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> (9) $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{\lbrack  2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}\rbrack  }^{\frac{1}{x}} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|400](https://img.hwenyi.tech/202411092221949.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (法一) 将原极限改写, 得
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{\lbrack  2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}\rbrack  }^{\frac{1}{x}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{\{  {\lbrack  1 + \frac{x - \ln ( {1 + x}) }{x}\rbrack  }^{\frac{x}{x - \ln ( {1 + x}) }}\}  }^{\frac{x}{x - \ln ( {1 + x}) } \cdot  \frac{1}{x}}.
> $$
> 
> 由于
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \ln ( {1 + x}) }{x}\mathop{=}\limits^{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \frac{1}{1 + x}}{1} = 0,
> $$
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \ln ( {1 + x}) }{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \frac{1}{1 + x}}{2x} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1}{2( {1 + x}) } = \frac{1}{2},
> $$
> 
> 故利用重要极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{( 1 + x) }^{\frac{1}{x}} = \mathrm{e}$ 可得原极限 $= \sqrt{\mathrm{e}}$ .
> 
> (法二) 由于 $\ln {\lbrack  2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}\rbrack  }^{\frac{1}{x}} = \frac{1}{x}\ln \lbrack  {2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}{\lbrack  2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}\rbrack  }^{\frac{1}{x}} = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\ln \lbrack  {2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack  }{x}}$ .
> 
> 下面求 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\ln \lbrack  {2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack  }{x}$ .
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\ln \lbrack  {2 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack  }{x} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\ln \lbrack  {1 + 1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack  }{x}
> $$
> 
> $$
> \frac{\ln \lbrack  {1 + 1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack   \sim  1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}{x}
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \ln ( {1 + x}) }{{x}^{2}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \frac{1}{1 + x}}{2x} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1}{2( {1 + x}) } = \frac{1}{2}\text{. }
> $$
> 
> 因此,原极限 $= \sqrt{\mathrm{e}}$ .
> 
> 也可以利用 $\ln ( {1 + x})  = x - \frac{{x}^{2}}{2} + o( {x}^{2})$ 来求 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \ln ( {1 + x}) }{{x}^{2}}$ .
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \ln ( {1 + x}) }{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - x + \frac{{x}^{2}}{2} - o( {x}^{2}) }{{x}^{2}} = \frac{1}{2}.
> $$
> 
> 注 法二中用到了等价无穷小替换 $\ln \lbrack  {1 + 1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack   \sim  1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}( {x \rightarrow  0})$ .
> 
> 这是因为,令 $u = 1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}$ ,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}u( x)  = 0$ . 当 $u \rightarrow  0$ 时, $\ln ( {1 + u})  \sim  u$ ,即 $\ln \lbrack  {1 + 1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}}\rbrack   \sim  1 - \frac{\ln ( {1 + x}) }{x}$ . 如果省去了这一步等价无穷小替换,那么计算会复杂许多.
> 
> 一般来说, 对某个具体的未定式极限, 可以的话, 我们应先利用等价无穷小替换将其化简, 然后再利用泰勒公式或者洛必达法则进行下一步计算.