---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 谱分解定理
created: "2024-10-15 07:41"
updated: "2024-10-15 08:08"
---
谱分解定理用来反求[[实对称矩阵]]

设三阶[[实对称矩阵]]$A$，若矩阵$A$的[[特征值]]为$\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3$，对应的单位化特征向量分别为$\alpha_1,\alpha_{2,}\alpha_{3}$且两两正交，则$A=\lambda_1a_1a_1^\mathrm{T}+\lambda_2a_2a_2^\mathrm{T}+\lambda_3a_3a_3^\mathrm{T}$ 。

注1在考研范围内，只适用于实对称矩阵。
注2特征向量必须两两正交且单位化！
证明：三阶实对称矩阵 $A$ 可[[相似对角化]]，存在[[正交矩阵]] $Q=(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)$，使得 $Q^\mathrm{T}AQ=\Lambda=\begin{bmatrix}\lambda_1&&\\&\lambda_2&\\&&\lambda_3\end{bmatrix}$。
所以有：$A=(a_1,a_2,a_3)\begin{bmatrix}\lambda_1&&\\&\lambda_2&\\&&\lambda_3\end{bmatrix}\begin{bmatrix}a_1^\mathrm{T}\\a_2^\mathrm{T}\\a_3^\mathrm{T}\end{bmatrix}=\lambda_1a_1a_1^\mathrm{T}+\lambda_2a_2a_2^\mathrm{T}+\lambda_3a_3a_3^\mathrm{T}$。

什么时候运用谱分解定理最方使?
(1) 当特征值出现 $0$ 时，运用定理可减少计算量(参见解法一);
(2) 当特征值出现二重根 $k$ 时，可先运用定理计算出具体的 $A-kE$，再算出实对称矩阵 $A$(参见解法二);
(3) 运用该定理不需要求出所有的[[特征向量]]

【例】设 3 阶实对称矩阵 A 的秩为 2，$\lambda_1 = \lambda_2 = 6$ 是 A 的二重特征值，若 $\alpha_1 = (1, 1, 0)^T, \alpha_2 = (2, 1, 1)^T, \alpha_3 = (-1, 2, -3)^T$，都是 A 属于特征值 6 的特征向量，求矩阵 A.

【解法一】由 $r(A) = 2$ 可得特征值 $\lambda_1 = \lambda_2 = 6, \lambda_3 = 0$，将 $\alpha_1 = (1, 1, 0)^T, \alpha_2 = (2, 1, 1)^T$ 进行单位正交化得：$\xi_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, 1, 0)^T, \xi_2 = \frac{1}{\sqrt{6}}(1, -1, 2)^T$.
应用谱分解定理：
$A = \lambda_1 \xi_1 \xi_1^T + \lambda_2 \xi_2 \xi_2^T$
$= 3 \xi_1 \xi_1^T + \xi_2 \xi_2^T$
$= 3 \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix} (1, 1, 0) + \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \\ 2 \end{bmatrix} (1, -1, 2)$
$= \begin{bmatrix} 4 & 2 & 2 \\ 2 & 4 & -2 \\ 2 & -2 & 4 \end{bmatrix}$

解法二
先求出 $A$ 的另一特征值和对应的特征向量 $\lambda_3 = 0$，$\alpha_3 = (-1, 1, 1)^T$，进行单位正交化：$\xi_3 = \frac{1}{\sqrt{3}} (-1, 1, 1)^T$。
由于 $A$ 的特征值为 $\lambda_1 = \lambda_2 = 6$，$\lambda_3 = 0$，所以 $A - 6E$ 的特征值为 $\lambda_1 = \lambda_2 = 0$，$\lambda_3 = -6$，注意遇到对应的特征向量仍然不变，因此可以先求出 $A - 6E$，运用谱分解定理：
$$A - 6E = \lambda_3 \xi_3 \xi_3^T$$
$$= -2 \begin{bmatrix} -1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} (-1, 1, 1)$$
$$= \begin{bmatrix} -2 & 2 & 2 \\ 2 & -2 & -2 \\ 2 & -2 & -2 \end{bmatrix}$$
所以有：
$$A = (A - 6E) + 6E$$
$$= \begin{bmatrix} -2 & 2 & 2 \\ 2 & -2 & -2 \\ 2 & -2 & -2 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 6 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 6 \end{bmatrix}$$
$$= \begin{bmatrix} 4 & 2 & 2 \\ 2 & 4 & -2 \\ 2 & -2 & 4 \end{bmatrix}$$