---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题10
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题10
### 题目
> [!question]+
> 设 $f\left( x\right)$ 是周期为 4 的可导奇函数,且 ${f}^{\prime }\left( x\right)  = 2\left( {x - 1}\right) ,x \in  \left\lbrack  {0,2}\right\rbrack$ ,则 $f\left( 7\right)  =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|525](https://img.hwenyi.live/202411211613182.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 由于 $f\left( x\right)$ 是周期为 4 的函数,且 $7 = 2 \times 4 - 1$ ,故 $f\left( 7\right) = f\left( {-1}\right)$ .
> ![a](https://img.hwenyi.live/202409302017900.webp)
> ![b](https://img.hwenyi.live/202409302017901.webp)
> (法一) 由 $f\left( x\right)$ 为奇函数可得 $f\left( 0\right) = 0$ . 由当 $x \in \left\lbrack {0,2}\right\rbrack$ 时, ${f}^{\prime }\left( x\right) = 2\left( {x - 1}\right)$ 可得, $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {0,2}\right\rbrack$ 上的表达式为
> 
> $$
> f\left( x\right) = {\int }_{0}^{x}2\left( {t - 1}\right) \mathrm{d}t + f\left( 0\right) = {x}^{2} - {2x} = {\left( x - 1\right) }^{2} - 1.
> $$
> 
> 于是 $f\left( 1\right) = - 1$ . 由 $f\left( x\right)$ 为奇函数得, $f\left( {-1}\right) = - f\left( 1\right) = 1$ ,即 $f\left( 7\right) = 1$ .
> 
> (法二) 由 $f\left( x\right)$ 为奇函数可知, $f\left( x\right) = - f\left( {-x}\right)$ . 在等式两端求导得 ${f}^{\prime }\left( x\right) = {f}^{\prime }\left( {-x}\right)$ ,从而
> 
> ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 为偶函数, ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 的图像关于 $y$ 轴对称. 在 $\left\lbrack {0,2}\right\rbrack$ 上, ${f}^{\prime }\left( x\right) = 2\left( {x - 1}\right)$ ,为一条过点 $\left( {0, - 2}\right)$ 和点 $\left( {1,0}\right)$ 的直线. 由此可知,在 $\left\lbrack {-2,0}\right\rbrack$ 上, $y = {f}^{\prime }\left( x\right)$ 为过点 $\left( {0, - 2}\right)$ 和点 $\left( {-1,0}\right)$ 的直线,可求得 ${f}^{\prime }\left( x\right) = - 2\left( {x + 1}\right)$ . 从而, $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {-2,0}\right\rbrack$ 上为
> 
> $$
> f\left( x\right) = {\int }_{0}^{x} - 2\left( {t + 1}\right) \mathrm{d}t + f\left( 0\right) = - {x}^{2} - {2x} = - {\left( x + 1\right) }^{2} + 1.
> $$
> 
> 因此, $f\left( {-1}\right) = 1$ ,即 $f\left( 7\right) = 1$ .
> 
> (注) 本题的法二与 2013 年第 (18) 题的证明都用到了如下结论: 若 $f\left( x\right)$ 可导,则当 $f\left( x\right)$ 为奇函数时, ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 为偶函数; 当 $f\left( x\right)$ 为偶函数时, ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 为奇函数.