---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题11
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题11
### 题目
> [!question]+
> 设 $z = z\left( {x,y}\right)$ 是由方程 ${\mathrm{e}}^{2yz} + x + {y}^{2} + z = \frac{7}{4}$ 确定的函数,则 ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) } =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|450](https://img.hwenyi.live/202411211627544.webp)
### 解
> [!done]-
> 本题中, $z$ 是由已知方程确定的隐函数,要求 $z$ 在点 $\left( {\frac{1}{2},\frac{1}{2}}\right)$ 处的全微分,可以直接对方程两端微分,再代入相应的值或者分别求出 ${\left. \frac{\partial z}{\partial x}\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) }$ 和 ${\left. \frac{\partial z}{\partial y}\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) }$ .
> 
> 解 (法一) 将 $x = \frac{1}{2}, y = \frac{1}{2}$ 代入原方程得 $z = 0$ .
> 
> 对方程两端微分,可得 $\mathrm{d}\left( {\mathrm{e}}^{2yz}\right) + \mathrm{d}x + \mathrm{d}\left( {y}^{2}\right) + \mathrm{d}z = 0$ . 进一步得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{2yz}\mathrm{\;d}\left( {2yz}\right) + \mathrm{d}x + {2y}\mathrm{\;d}y + \mathrm{d}z = 0,
> $$
> 
> 即
> 
> $$
> {2z}{\mathrm{e}}^{2yz}\mathrm{\;d}y + {2y}{\mathrm{e}}^{2yz}\mathrm{\;d}z + \mathrm{d}x + {2y}\mathrm{\;d}y + \mathrm{d}z = 0.
> $$
> 
> 代入 $x = y = \frac{1}{2}, z = 0$ ,可得
> 
> $$
> \mathrm{d}z + \mathrm{d}x + \mathrm{d}y + \mathrm{d}z = 0,
> $$
> 
> 即 ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) } = - \frac{1}{2}\left( {\mathrm{\;d}x + \mathrm{d}y}\right)$ .
> 
> (法二) 由 $\mathrm{d}z = \frac{\partial z}{\partial x}\mathrm{\;d}x + \frac{\partial z}{\partial y}\mathrm{\;d}y$ 知,需求 ${\left. \frac{\partial z}{\partial x}\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) }$ 和 ${\left. \frac{\partial z}{\partial y}\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) }$ .
> 
> 对方程两端分别关于 $x, y$ 求导,得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{2yz} \cdot {2y} \cdot \frac{\partial z}{\partial x} + 1 + \frac{\partial z}{\partial x} = 0,\;{\mathrm{e}}^{2yz} \cdot {2z} + {\mathrm{e}}^{2yz} \cdot {2y} \cdot \frac{\partial z}{\partial y} + {2y} + \frac{\partial z}{\partial y} = 0. \tag{1}
> $$
> 
> 当 $x = y = \frac{1}{2}$ 时,代入原方程解得 $z = 0$ . 将 $x = y = \frac{1}{2}, z = 0$ 代入 (1) 式,可分别求得 $\frac{\partial z}{\partial x} = - \frac{1}{2},\frac{\partial z}{\partial y} = - \frac{1}{2}.$
> 
> 因此, ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( \frac{1}{2},\frac{1}{2}\right) } = - \frac{1}{2}\left( {\mathrm{\;d}x + \mathrm{d}y}\right)$ .
> 
> 注 对本题而言, 因为题目要求的就是全微分, 所以法一比法二要相对直接一些.