---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设矩阵 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 &  - 2 & 3 &  - 4 \\  0 & 1 &  - 1 & 1 \\  1 & 2 & 0 &  - 3 \end{matrix}) ,\mathbf{E}$ 为 3 阶单位矩阵.
> ( I ) 求方程组 ${Ax} = 0$ 的一个基础解系;
> ( II ) 求满足 $\mathbf{{AB}} = \mathbf{E}$ 的所有矩阵 $\mathbf{B}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411220132217.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (I) 考察系数矩阵 $A$ .
> 
> $$
> A = ( \begin{matrix} 1 & - 2 & 3 & - 4 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 \\ 1 & 2 & 0 & - 3 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{3} - {r}_{1}}( \begin{matrix} 1 & - 2 & 3 & - 4 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 \\ 0 & 4 & - 3 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[{{r}_{3} - 4{r}_{2}}]{{r}_{1} + 2{r}_{2}}( \begin{matrix} 1 & 0 & 1 & - 2 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & - 3 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[{{r}_{2} + {r}_{3}^{* * }}]{{r}_{1}^{ * } - {r}_{3}^{* * }}( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & - 2 \\ 0 & 0 & 1 & - 3 \end{matrix})
> $$
> 
> ( ${r}_{i}^{ * }$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行,每作一次初等行变换,加一个 $*$ .)
> 
> $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 可化为方程组 $\{ \begin{array}{l} {x}_{1} + {x}_{4} = 0, \\ {x}_{2} - 2{x}_{4} = 0, \\ {x}_{3} - 3{x}_{4} = 0. \end{array}.$ 由此可得 $\mathbf{\xi } = {( -1,2,3,1) }^{\mathrm{T}}$ 为 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的一个基础解系.
> 
> (II) 实际上我们要求的是三个非齐次线性方程组 ${Ax} = {( 1,0,0) }^{\mathrm{T}},{Ax} = {( 0,1,0) }^{\mathrm{T}},{Ax} =$ ${( 0,0,1) }^{\mathrm{T}}$ 的解. 由于它们的系数矩阵都是 $A$ ,故可考虑对 $( {A, E})$ 作初等行变换,同第 $( \mathrm{I})$ 问中的步骤可得
> 
> $$
> ( {\mathbf{A},\mathbf{E}}) = ( \begin{matrix} 1 & - 2 & 3 & - 4 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 & - 3 & 0 & 0 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{3} - {r}_{1}}( \begin{matrix} 1 & - 2 & 3 & - 4 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 4 & - 3 & 1 & - 1 & 0 & 1 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[{{r}_{3}^{ * } - 4{r}_{2}}]{{r}_{1} + 2{r}_{2}}( \begin{matrix} 1 & 0 & 1 & - 2 & 1 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & - 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & - 3 & - 1 & - 4 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[{{r}_{2} + {r}_{3}^{* * }}]{{r}_{1}^{ * } - {r}_{3}^{* * }}( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 1 & 2 & 6 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 & - 2 & - 1 & - 3 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & - 3 & - 1 & - 4 & 1 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 由于 $\mathbf{A}$ 为 $3 \times 4$ 矩阵, $\mathbf{E}$ 为 3 阶单位矩阵, $\mathbf{B}$ 应为 $4 \times 3$ 矩阵,从而知, ${( 2, - 1, - 1,0) }^{\mathrm{T}}$ , ${( 6, - 3, - 4,0) }^{\mathrm{T}},{( -1,1,1,0) }^{\mathrm{T}}$ 分别为 ${Ax} = {( 1,0,0) }^{\mathrm{T}},{Ax} = {( 0,1,0) }^{\mathrm{T}},{Ax} = {( 0,0,1) }^{\mathrm{T}}$ 的一个特解.
> 
> 与第 $( \mathrm{I})$ 问中 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的通解相结合,得到 $\mathbf{A}\mathbf{x} = {( 1,0,0) }^{\mathrm{T}},\mathbf{A}\mathbf{x} = {( 0,1,0) }^{\mathrm{T}},\mathbf{A}\mathbf{x} = {( 0,0,1) }^{\mathrm{T}}$ 的通解分别为
> 
> $$
> {\mathbf{\alpha }}_{1} = {k}_{1}{( -1,2,3,1) }^{\mathrm{T}} + {( 2, - 1, - 1,0) }^{\mathrm{T}},
> $$
> 
> $$
> {\mathbf{\alpha }}_{2} = {k}_{2}{( -1,2,3,1) }^{\mathrm{T}} + {( 6, - 3, - 4,0) }^{\mathrm{T}},
> $$
> 
> $$
> {\mathbf{\alpha }}_{3} = {k}_{3}{( -1,2,3,1) }^{\mathrm{T}} + {( -1,1,1,0) }^{\mathrm{T}},
> $$
> 
> 其中 ${k}_{1},{k}_{2},{k}_{3}$ 为任意常数.
> 
> 因此, $\mathbf{B} = ( \begin{matrix} 2 - {k}_{1} & 6 - {k}_{2} & - 1 - {k}_{3} \\ - 1 + 2{k}_{1} & - 3 + 2{k}_{2} & 1 + 2{k}_{3} \\ - 1 + 3{k}_{1} & - 4 + 3{k}_{2} & 1 + 3{k}_{3} \\ {k}_{1} & {k}_{2} & {k}_{3} \end{matrix})$ ,其中 ${k}_{1},{k}_{2},{k}_{3}$ 为任意常数.