---
aliases: 
tags: []
publish: true
finished: true
created: "2024-05-31 17:04"
updated: "2024-10-06 02:59"
title: 题4
---
## 题4
### 题目
> [!question]+
> [[刷题/数二真题/2017年数二试题/题17]]、数一、数三
> $$ \lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^n\frac k{n^2}ln\Big(1+\frac kn\Big)=$$
### 分析
> [!NOTE]+
> 这个题目也没什么亮点，需要注意[[积分公式]]
### 解
> [!done]-
> ![](https://img.hwenyi.live/202402291939848.webp)
> 原式左侧记为LHS，则有
> $$
> \begin{aligned}
> LHS &= \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} \cdot \sum_{k=1}^n \frac{k}{n} \ln\left(1 + \frac{k}{n}\right) \\
> &= \int_0^1 x \ln(1+x) dx
> \end{aligned}
> $$
> 这步将求和的极限转化为积分表达式，是利用了定积分的定义。
> 
> 然后利用分部积分法进行计算, 分部积分公式为$\int udv = uv - \int vdu$:
> $$
> \begin{aligned}
> \int x \ln (1+x) dx &= \frac{1}{2} \int \ln (1+x) d(x^2) \\
> &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \int x^2 d(\ln (1+x)) \right] \\
> &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \int x^2 \cdot \frac{1}{1+x} dx \right] \\
> &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \int \frac{x^2}{1+x} dx \right]
> \end{aligned}
> $$
> 其中
> $$
> \begin{aligned}
> \int \frac{x^2}{1+x} dx &= \int \frac{x^2 -1 +1}{1+x} dx \\
> &= \int \frac{(x+1)(x-1)+1}{1+x} dx \\
> &= \int (x-1) dx + \int \frac{1}{1+x} dx \\
> &= \frac{1}{2}x^2 - x + \ln(1+x)
> \end{aligned}
> $$
> 因此
> $$
> \begin{aligned}
> \int x \ln (1+x) dx &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \int \frac{x^2}{1+x} dx \right] \\
> &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \left( \frac{1}{2}x^2 - x + \ln(1+x) \right) \right] \\
> &= \frac{1}{2} \left[ x^2 \ln (1+x) - \frac{1}{2}x^2 + x - \ln(1+x) \right] \\
> &= \frac{1}{2} \left[ (x^2-1) \ln (1+x) - \frac{1}{2}x^2 + x \right]
> \end{aligned}
> $$
> 将积分上下限带入，得到
> $$
> \begin{aligned}
> \int_0^1 x \ln (1+x) dx &= \frac{1}{2} \left[ (x^2-1) \ln (1+x) - \frac{1}{2}x^2 + x \right] \bigg|_0^1 \\
> &= \frac{1}{2} \left[ (1-1) \ln(2) - \frac{1}{2} + 1 \right] - \frac{1}{2} \left[ (0-1) \ln(1) - 0 + 0 \right] \\
> &= \frac{1}{2} \times \frac{1}{2} \\
> &= \frac{1}{4}
> \end{aligned}
> $$
> 因此最终结果为$\frac{1}{4}$