---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-10-04 13:16"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题2
### 题目
> [!question]+
> (2) 设 ${y}_{1},{y}_{2}$ 是一阶线性非齐次微分方程 ${y}^{\prime } + p( x) y = q( x)$ 的两个特解,若常数 $\lambda ,\mu$ 使 $\lambda {y}_{1} + \mu {y}_{2}$ 是该方程的解, $\lambda {y}_{1} - \mu {y}_{2}$ 是该方程对应的齐次方程的解,则 ( )
> 
> (A) $\lambda  = \frac{1}{2},\mu  = \frac{1}{2}$ . (B) $\lambda  =  - \frac{1}{2},\mu  =  - \frac{1}{2}$ .
> 
> (C) $\lambda  = \frac{2}{3},\mu  = \frac{1}{3}$ . (D) $\lambda  = \frac{2}{3},\mu  = \frac{2}{3}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[二阶线性微分方程解的结构]]是一方面，既然是解，一定要记得，带进去肯定等式成立，可以系数相等，然后列出来方程
### 解
> [!done]-
> 若 $y = y( x)$ 是某微分方程的解,则将其代入该方程,能使该方程成为恒等式. 若 ${y}_{0}$ 是微分方程 ${y}^{\prime } + p( x) y = q( x)$ 的解,则 ${y}_{0}^{\prime } + p( x) {y}_{0} \equiv  q( x)$ 成立.
> 
> 解 由题设知,
> 
> $$
> {y}_{1}^{\prime } + p( x) {y}_{1} = q( x) ,\;{y}_{2}^{\prime } + p( x) {y}_{2} = q( x) .
> $$
> 
> 又由题设知, $\lambda {y}_{1} + \mu {y}_{2}$ 也是 ${y}^{\prime } + p( x) y = q( x)$ 的解,故
> 
> $$
> {( \lambda {y}_{1} + \mu {y}_{2}) }^{\prime } + p( x) ( {\lambda {y}_{1} + \mu {y}_{2}})  = q( x) . \tag{1}
> $$
> 
> 整理 (1) 式, 得
> 
> $$
> \lambda \lbrack  {{y}_{1}^{\prime } + p( x) {y}_{1}}\rbrack   + \mu \lbrack  {{y}_{2}^{\prime } + p( x) {y}_{2}}\rbrack   = q( x) ,
> $$
> 
> 即 $( {\lambda  + \mu }) q( x)  = q( x)$ . 由于 $q( x)  ≢ 0$ ,故 $\lambda  + \mu  = 1$ .
> 
> 又由 $\lambda {y}_{1} - \mu {y}_{2}$ 是 ${y}^{\prime } + p( x) y = 0$ 的解知
> 
> $$
> {( \lambda {y}_{1} - \mu {y}_{2}) }^{\prime } + p( x) ( {\lambda {y}_{1} - \mu {y}_{2}})  = 0. \tag{2}
> $$
> 
> 整理( 2) 式, 得
> 
> $$
> \lambda \lbrack  {{y}_{1}^{\prime } + p( x) {y}_{1}}\rbrack   - \mu \lbrack  {{y}_{2}^{\prime } + p( x) {y}_{2}}\rbrack   = 0,
> $$
> 
> 即 $( {\lambda  - \mu }) q( x)  = 0$ . 由于 $q( x)  ≢ 0$ ,故 $\lambda  - \mu  = 0$ .
> 
> 联立 $\{  \begin{array}{l} \lambda  + \mu  = 1, \\  \lambda  - \mu  = 0, \end{array}.$ 解得 $\lambda  = \frac{1}{2},\mu  = \frac{1}{2}$ . 应选 A.