---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 14:10"
updated: "2024-12-09 02:46"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 已知平面区域 $D = \{ ( {x, y}) \mid y - 2 \leq x \leq \sqrt{4 - {y}^{2}},0 \leq y \leq 2\}$ ,计算 $I = {\iint }_{D}\frac{{( x - y) }^{2}}{{x}^{2} + {y}^{2}}\mathrm{\;d}x\mathrm{\;d}y$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412091040770.webp)
### 解
> [!done]-
> 由 $D$ 的表达式可知,如图 (a) 所示, $D$ 是由直线 $y = x + 2$ ,圆 ${x}^{2} + {y}^{2} = 4$ 以及 $x$ 轴围成的部分. 直线 $y = x + 2$ 在极坐标系下的表示为 $r = \frac{2}{\sin \theta - \cos \theta }$ ,圆 ${x}^{2} + {y}^{2} = 4$ 在极坐标系下的表示为 $r = 2$ . 
> 
> ![](https://img.hwenyi.tech/202409302037336.webp)
> 
> (a)
> 
> ![](https://img.hwenyi.tech/202409302037337.webp)
> 
> (b)
> 
> 如图 (b) 所示,将 $D$ 分为两部分 ${D}_{1}$ 和 ${D}_{2}$ .
> 
> $$
> {D}_{1} = \{ {( {r,\theta }) | {\;0 \leq r \leq 2}. ,0 \leq \theta \leq \frac{\pi }{2}}\} .
> $$
> 
> $$
> {D}_{2} = \{ {( {r,\theta }) | {\;0 \leq r \leq \frac{2}{\sin \theta - \cos \theta },\frac{\pi }{2} \leq \theta \leq \pi }. }\} .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> {\iint }_{D}\frac{{( x - y) }^{2}}{{x}^{2} + {y}^{2}}\mathrm{\;d}x\mathrm{\;d}y\frac{\text{ 极坐标 }}{}{\iint }_{D}\frac{{r}^{2}{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2}}{{r}^{2}} \cdot r\mathrm{\;d}r\mathrm{\;d}\theta = {\iint }_{D}{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2} \cdot r\mathrm{\;d}r\mathrm{\;d}\theta
> $$
> 
> $$
> = {\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2}\mathrm{\;d}\theta {\int }_{0}^{2}r\mathrm{\;d}r + {\int }_{\frac{\pi }{2}}^{\pi }{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2}\mathrm{\;d}\theta {\int }_{0}^{\frac{2}{\sin \theta - \cos \theta }}r\mathrm{\;d}r
> $$
> 
> $$
> = 2{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}( {1 - 2\sin \theta \cos \theta }) \mathrm{d}\theta + {\int }_{\frac{\pi }{2}}^{\pi }{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2} \cdot {. \frac{{r}^{2}}{2}| }_{0}^{\frac{2}{\sin \theta - \cos \theta }}\mathrm{d}\theta
> $$
> 
> $$
> = 2( {\frac{\pi }{2} - {\sin }^{2}\theta | {\;\begin{array}{l} \frac{\pi }{2} \\ 0 \end{array}}. }) + {\int }_{\frac{\pi }{2}}^{\pi }{( \cos \theta - \sin \theta ) }^{2} \cdot \frac{2}{{( \sin \theta - \cos \theta ) }^{2}}\mathrm{\;d}\theta
> $$
> 
> $$
> = \pi - 2 + 2 \times ( {\pi - \frac{\pi }{2}}) = {2\pi } - 2.
> $$