---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 14:09"
updated: "2024-12-09 02:46"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $y = y( x)$ 由方程 ${x}^{2} + {xy} + {y}^{3} = 3$ 确定,则 ${y}^{\prime \prime }( 1) =$
### 分析
> [!NOTE]+
> 注意所有的y和x同时出现的式子，可能是参数方程，可能是元函数，核心都是y跟x是否相关，也就是两者是不是耦合的，如果是耦合的，请用复合求导，也就是[[链式法则]]
> ![|500](https://img.hwenyi.tech/202412081452745.webp)
### 解
> [!done]-
> 本题要求的是隐函数的二阶导数值,故对给定方程两端关于 $x$ 求导两次,并代值即可.
> 
> 解 将 $x = 1$ 代入原方程可得, $1 + y + {y}^{3} = 3$ ,即 ${y}^{3} + y - 2 = 0$ . 通过观察可得 $y = 1$ 是该方程的一个解. 令 $f( y) = {y}^{3} + y - 2$ ,则 ${f}^{\prime }( y) = 3{y}^{2} + 1 > 0, f( y)$ 为单调增加函数,从而 $y = 1$ 为 ${y}^{3} + y - 2 = 0$ 的唯一解.
> 
> 对 ${x}^{2} + {xy} + {y}^{3} = 3$ 两端关于 $x$ 求导可得,
> 
> $$
> {2x} + y + x{y}^{\prime } + 3{y}^{2}{y}^{\prime } = 0\text{,即 }{2x} + y + ( {x + 3{y}^{2}}) {y}^{\prime } = 0\text{. } \tag{1}
> $$
> 
> 代入 $x = 1, y( 1) = 1$ 可得 $3 + 4{y}^{\prime }( 1) = 0$ . 解得 ${y}^{\prime }( 1) = - \frac{3}{4}$ .
> 
> 对 (1) 式两端再次关于 $x$ 求导可得,
> 
> $$
> 2 + {y}^{\prime } + ( {1 + {6y}{y}^{\prime }}) {y}^{\prime } + ( {x + 3{y}^{2}}) {y}^{\prime \prime } = 0.
> $$
> 
> 代入 $x = 1, y( 1) = 1,{y}^{\prime }( 1) = - \frac{3}{4}$ 可得 $\frac{31}{8} + 4{y}^{\prime \prime }( 1) = 0$ . 解得 ${y}^{\prime \prime }( 1) = - \frac{31}{32}$ .