---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> (12) 已知函数 $f( x)$ 在 $( {-\infty , + \infty })$ 上连续,且 $f( x) = {( x + 1) }^{2} + 2{\int }_{0}^{x}f( t) \mathrm{d}t$ ,则当 $n \geq 2$ 时, ${f}^{( n) }( 0)$ $=$
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里又看错了，指数上面有求导以后会作为系数在前面挂着
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411291646073.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (法一) 逐次求导.
> 
> 虽然条件中仅给出了 $f( x)$ 的连续性,但由 $f( x) = {( x + 1) }^{2} + 2{\int }_{0}^{x}f( t) \mathrm{d}t$ 知, $f( x)$ 可导. 由于 ${f}^{\prime }( x) = 2( {x + 1}) + {2f}( x)$ ,故 ${f}^{\prime }( x)$ 也可导,从而可推出 $f( x)$ 为 $n$ 阶可导函数 ( $n$ 为任意正整数).
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x) = 2( {x + 1}) + {2f}( x) ,
> $$
> 
> $$
> {f}^{\prime \prime }( x) = 2 + 2{f}^{\prime }( x) ,
> $$
> 
> $$
> {f}^{( 3) }( x) = 2{f}^{\prime \prime }( x) ,
> $$
> 
> $$
> {f}^{( 4) }( x) = {\lbrack {f}^{( 3) }( x) \rbrack }^{\prime } = {\lbrack 2{f}^{\prime \prime }( x) \rbrack }^{\prime } = 2{f}^{( 3) }( x) = {2}^{2}{f}^{\prime \prime }( x) ,
> $$
> 
> $$
> \cdots \text{. }
> $$
> 
> 由数学归纳法可知 ${f}^{( n) }( x) = {2}^{n - 2}{f}^{\prime \prime }( x), n \geq 2$ .
> 
> 当 $x = 0$ 时, $f( 0) = 1,{f}^{\prime }( 0) = 2 + {2f}( 0) = 4,{f}^{\prime \prime }( 0) = 2 + 2 \times 4 = {10}$ .
> 
> 因此, ${f}^{( n) }( 0) = {2}^{n - 2} \cdot {10} = 5 \cdot {2}^{n - 1}, n \geq 2$ .
> 
> (法二) 先求出 $f( x)$ 的表达式,再计算其导数.
> 
> 当 $x = 0$ 时,由已知等式易求得 $f( 0) = 1$ .
> 
> 对已知等式两端关于 $x$ 求导,得 ${f}^{\prime }( x) = 2( {x + 1}) + {2f}( x)$ ,即 ${f}^{\prime }( x) - {2f}( x) = 2( {x + 1})$ . 这是一个一阶非齐次线性微分方程.
> 
> 由求解公式, 得
> 
> $$
> f( x) = C{\mathrm{e}}^{\int 2\mathrm{\;d}x} + {\mathrm{e}}^{\int 2\mathrm{\;d}x}\int {\mathrm{e}}^{\int ( {-2}) \mathrm{d}x} \cdot 2( {x + 1}) \mathrm{d}x = C{\mathrm{e}}^{2x} + {\mathrm{e}}^{2x}\int {\mathrm{e}}^{-{2x}} \cdot 2( {x + 1}) \mathrm{d}x
> $$
> 
> $$
> = C{\mathrm{e}}^{2x} - x - \frac{3}{2}\text{.}
> $$
> 
> 代入 $f( 0) = 1$ 得, $C = \frac{5}{2}$ . 因此, $f( x) = \frac{5}{2}{\mathrm{e}}^{2x} - x - \frac{3}{2}$ .
> 
> 对 $f( x)$ 逐次求导,可得 ${f}^{( n) }( x) = \frac{5}{2} \cdot {2}^{n} \cdot {\mathrm{e}}^{2x}, n \geq 2$ .
> 
> 代入 $x = 0$ ,得 ${f}^{( n) }( 0) = 5 \cdot {2}^{n - 1}, n \geq 2$ .
> 
> 注) 因为题目条件并未直接指出 $f( x)$ 具有 $n( {n \geq 2})$ 阶导数,所以应该先说明 $f( x) n$ 阶可导,再求 $n$ 阶导数. 虽然对于填空题来说,直接逐次求导得到的结果与说明 $f( x) n$ 阶可导后再求其 $n$ 阶导数得到的结果一致,但后者的做法比前者要严格,在做解答题时,一定不能省去这一步.