---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 设 $D$ 是由曲线 $y = \sqrt{1 - {x}^{2}}( {0 \leq x \leq 1})$ 与 $\{ {\begin{array}{l} x = {\cos }^{3}t, \\ y = {\sin }^{3}t \end{array}( {0 \leq t \leq \frac{\pi }{2}}) }.$ 围成的平面区域,求 $D$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积和表面积.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[旋转体侧面积]]和[[旋转体的体积]]的问题，这里我们要把这个参数方程解出来然后硬算都是可以的
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411292205411.webp)
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411292206265.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 区域 $D$ 如图所示.
> 
> ![](https://img.hwenyi.tech/202409302017950.webp)
> 
> 记曲线 ${l}_{1} : {y}_{1} = \sqrt{1 - {x}^{2}}( {0 \leq x \leq 1})$ 与 $x$ 轴, $y$ 轴围成的区域为 ${D}_{1}$ ,曲线 ${l}_{2} : \{ {\begin{array}{l} x = {\cos }^{3}t, \\ y = {\sin }^{3}t \end{array}( {0 \leq t \leq \frac{\pi }{2}}) }.$ 与 $x$ 轴, $y$ 轴围成的区域为 ${D}_{2}$ .
> 
> $D$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积可以看作由 ${D}_{1}$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积 ${V}_{1}$ 减去由 ${D}_{2}$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积 ${V}_{2}$ .
> 
> $D$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的表面积可以看作由曲线 ${l}_{1}$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得曲面的表面积 ${S}_{1}$ 加上由曲线 ${l}_{2}$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得曲面的表面积 ${S}_{2}$ .
> 
> ${D}_{1}$ 绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体为球心在原点,半径为 1 的半球体,其体积 ${V}_{1} = \frac{1}{2} \times \frac{4}{3}\pi = \frac{2\pi }{3}$ , 表面积 ${S}_{1} = \frac{1}{2} \times {4\pi } = {2\pi }$ .
> 
> 此外,可求得两条曲线的交点为 $( {1,0})$ 和 $( {0,1})$ .
> 
> 下面我们用两种方法来计算所得旋转体的体积与表面积.
> 
> (法一) 利用 ${l}_{2}$ 的参数方程,找出曲线交点所对应的 $t$ . 交点 $( {1,0})$ 对应 $t = 0$ ,交点 $( {0,1})$ 对应
> 
> $$
> t = \frac{\pi }{2}
> $$
> 
> $$
> {V}_{2} = \pi {\int }_{0}^{1}{y}^{2}\mathrm{\;d}x\frac{x = {\cos }^{3}t}{}\pi {\int }_{\frac{\pi }{2}}^{0}{\sin }^{6}t \cdot 3{\cos }^{2}t( {-\sin t}) \mathrm{d}t = {3\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{\sin }^{7}t{\cos }^{2}t\mathrm{\;d}t,
> $$
> 
> $$
> {V}_{1} - {V}_{2} = \frac{2\pi }{3} - {3\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{\sin }^{7}t{\cos }^{2}t\mathrm{\;d}t = \frac{2\pi }{3} - {3\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}\lbrack {{\sin }^{7}t( {1 - {\sin }^{2}t}) }\rbrack \mathrm{d}t
> $$
> 
> $$
> = \frac{2\pi }{3} - {3\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}( {{\sin }^{7}t - {\sin }^{9}t}) \mathrm{d}t = \frac{2\pi }{3} - {3\pi } \times ( {\frac{6}{7} \times \frac{4}{5} \times \frac{2}{3} - \frac{8}{9} \times \frac{6}{7} \times \frac{4}{5} \times \frac{2}{3}}) = \frac{18}{35}\pi \text{.}
> $$
> 
> $$
> {S}_{2} = {2\pi }{\int }_{0}^{1}y\mathrm{\;d}s = {2\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{\sin }^{3}t\sqrt{{\lbrack 3{\cos }^{2}t( -\sin t) \rbrack }^{2} + {( 3{\sin }^{2}t\cos t) }^{2}}\mathrm{\;d}t
> $$
> 
> $$
> = {2\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{\sin }^{3}t \cdot 3\cos t\sin t\mathrm{\;d}t = {6\pi }{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}{\sin }^{4}t\mathrm{\;d}( {\sin t}) = \frac{6}{5}\pi .
> $$
> 
> 因此, $V = \frac{18}{35}\pi, S = {2\pi } + \frac{6}{5}\pi = \frac{16}{5}\pi$ .
> 
> (法二) 写出曲线 ${l}_{2} : \{ {\begin{array}{l} x = {\cos }^{3}t, \\ y = {\sin }^{3}t \end{array}( {0 \leq t \leq \frac{\pi }{2}}) }.$ 的显式表达式.
> 
> 由 ${\cos }^{2}t + {\sin }^{2}t = 1$ 可得, ${x}^{\frac{2}{3}} + {y}^{\frac{2}{3}} = 1$ . 由于 $0 \leq x \leq 1,0 \leq y \leq 1$ ,故 $y = {( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{3}{2}}$ $( {0 \leq x \leq 1})$ . 于是,
> 
> $$
> V = {V}_{1} - {V}_{2} = \pi {\int }_{0}^{1}( {1 - {x}^{2}}) \mathrm{d}x - \pi {\int }_{0}^{1}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{3}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = \pi {\int }_{0}^{1}( {1 - {x}^{2}}) \mathrm{d}x - \pi {\int }_{0}^{1}( {1 - 3{x}^{\frac{2}{3}} + 3{x}^{\frac{4}{3}} - {x}^{2}}) \mathrm{d}x
> $$
> 
> $$
> = {3\pi }{\int }_{0}^{1}( {{x}^{\frac{2}{3}} - {x}^{\frac{4}{3}}}) \mathrm{d}x = {3\pi }( {\frac{3}{5} - \frac{3}{7}}) = \frac{18}{35}\pi .
> $$
> 
> 下面计算 ${S}_{2}$ .
> 
> $$
> {y}^{\prime }( x) = \frac{3}{2}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{1}{2}} \cdot ( {-\frac{2}{3}}) \cdot {x}^{-\frac{1}{3}} = - {( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{1}{2}} \cdot {x}^{-\frac{1}{3}}.
> $$
> 
> $$
> {S}_{2} = {2\pi }{\int }_{0}^{1}y\mathrm{\;d}s = {2\pi }{\int }_{0}^{1}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{3}{2}}\sqrt{1 + {( {y}^{\prime }) }^{2}}\mathrm{\;d}x = {2\pi }{\int }_{0}^{1}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{3}{2}}\sqrt{1 + ( {1 - {x}^{\frac{2}{3}}}) } \cdot {x}^{-\frac{2}{3}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = {2\pi }{\int }_{0}^{1}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{3}{2}} \cdot {x}^{-\frac{1}{3}}\mathrm{\;d}x = {2\pi }{\int }_{0}^{1}{( 1 - {x}^{\frac{2}{3}}) }^{\frac{3}{2}}\mathrm{\;d}( {\frac{3}{2}{x}^{\frac{2}{3}}}) \frac{u = {x}^{\frac{2}{3}}}{}{3\pi }{\int }_{0}^{1}{( 1 - u) }^{\frac{3}{2}}\mathrm{\;d}u
> $$
> 
> $$
> = {3\pi } \cdot - {. \frac{2}{5}{( 1 - u) }^{\frac{5}{2}}| }_{0}^{1} = \frac{6}{5}\pi .
> $$
> 
> 因此, $V = \frac{18}{35}\pi, S = {2\pi } + \frac{6}{5}\pi = \frac{16}{5}\pi$ .