---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题23
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题23
### 题目
> [!question]+
> 已知矩阵 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 0 & - 1 & 1 \\ 2 & - 3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix})$ .
> ( I ) 求 ${\mathbf{A}}^{99}$ .
> (II) 设 3 阶矩阵 $\mathbf{B} = ( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}})$ 满足 ${\mathbf{B}}^{2} = \mathbf{B}\mathbf{A}$ . 记 ${\mathbf{B}}^{100} = ( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}})$ ,将 ${\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}$ 分别表示为 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 的线性组合.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411301153240.webp)
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411301153913.webp)
### 解
> [!done]-
> 若 $\mathbf{A}$ 相似于对角矩阵 $\mathbf{A}$ ,即存在可逆矩阵 $\mathbf{P}$ ,使得 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P} = \mathbf{A}$ ,则 $\mathbf{A} = \mathbf{P}\mathbf{A}{\mathbf{P}}^{-1},{\mathbf{A}}^{n} = \mathbf{P}{\mathbf{A}}^{n}{\mathbf{P}}^{-1}$ .
> 
> 解 (I) 计算 $\mathbf{A}$ 的特征多项式 $| {\lambda \mathbf{E} - \mathbf{A}}|$ .
> 
> $$
> | {\lambda \mathbf{E} - \mathbf{A}}| = | \begin{matrix} \lambda & 1 & - 1 \\ - 2 & \lambda + 3 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda \end{matrix}| \xrightarrow[]{\text{ 按第三行展开 }}\lambda ( {{\lambda }^{2} + {3\lambda } + 2}) = \lambda ( {\lambda + 1}) ( {\lambda + 2}) .
> $$
> 
> 因此, $\mathbf{A}$ 有 3 个不同的特征值: $- 2, - 1,0$ .
> 
> 由于属于不同特征值的特征向量线性无关,故 $\mathbf{A}$ 有 3 个线性无关的特征向量, $\mathbf{A}$ 相似于对角矩阵 $( \begin{matrix} - 2 & 0 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix})$ .
> 
> 分别计算 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 $- 2, - 1,0$ 的特征向量.
> 
> 当 $\lambda = - 2$ 时,解 $( {-2\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ . 由于
> 
> $$
> - 2\mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} - 2 & 1 & - 1 \\ - 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & - 2 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} - 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) ,
> $$
> 
> 故 ${( 1,2,0) }^{\mathrm{T}}$ 为 $A$ 的属于特征值 -2 的一个特征向量.
> 
> 当 $\lambda = - 1$ 时,解 $( {-\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ . 由于
> 
> $$
> - \mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} - 1 & 1 & - 1 \\ - 2 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & - 1 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} - 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) ,
> $$
> 
> 故 ${( 1,1,0) }^{\mathrm{T}}$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 -1 的一个特征向量.
> 
> 当 $\lambda = 0$ 时,解 $( {0\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ . 由于
> 
> $$
> 0\mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} 0 & 1 & - 1 \\ - 2 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) ,
> $$
> 
> 故 ${( 3,2,2) }^{\mathrm{T}}$ 为 $A$ 的属于特征值 0 的一个特征向量.
> 
> 令 $\mathbf{P} = ( \begin{array}{lll} 1 & 1 & 3 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{array})$ ,则 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P} = ( \begin{matrix} - 2 & 0 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix})$ .
> 
> 计算 ${\mathbf{P}}^{-1}$ 得, ${\mathbf{P}}^{-1} = ( \begin{matrix} - 1 & 1 & \frac{1}{2} \\ 2 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{matrix})$ .
> 
> $$
> {\mathbf{A}}^{99} = \mathbf{P}( \begin{matrix} {( -2) }^{99} & 0 & 0 \\ 0 & {( -1) }^{99} & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) {\mathbf{P}}^{-1} = ( \begin{array}{lll} 1 & 1 & 3 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{array}) ( \begin{matrix} - {2}^{99} & 0 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) ( \begin{matrix} - 1 & 1 & \frac{1}{2} \\ 2 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> = ( \begin{matrix} {2}^{99} - 2 & 1 - {2}^{99} & 2 - {2}^{98} \\ {2}^{100} - 2 & 1 - {2}^{100} & 2 - {2}^{99} \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) .
> $$
> 
> ( II ) 先求 ${\mathbf{B}}^{100}$ .
> 
> 由于 ${\mathbf{B}}^{2} = \mathbf{{BA}}$ ,故
> 
> $$
> {\mathbf{B}}^{3} = \mathbf{B}( {\mathbf{B}}^{2}) = \mathbf{B}( \mathbf{{BA}}) = {\mathbf{B}}^{2}\mathbf{A} = ( \mathbf{{BA}}) \mathbf{A} = \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{2}.
> $$
> 
> 下面我们用数学归纳法证明 ${\mathbf{B}}^{n} = \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{n - 1}, n = 2,3,\cdots$ .
> 
> 当 $n = 2$ 时, ${B}^{2} = {BA}$ .
> 
> 假设该命题对 $n = k$ 成立,下面证明该命题对 $n = k + 1$ 也成立.
> 
> $$
> {\mathbf{B}}^{n} = {\mathbf{B}}^{k + 1} = \mathbf{B}{\mathbf{B}}^{k}\xrightarrow[]{\text{ 归纳假设 }}\mathbf{B}( {\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{k - 1}}) = {\mathbf{B}}^{2}{\mathbf{A}}^{k - 1} = ( {\mathbf{B}\mathbf{A}}) {\mathbf{A}}^{k - 1} = \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{k} = \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{n - 1}.
> $$
> 
> 于是,该命题对 $n = k + 1$ 也成立,从而由数学归纳法可知,该命题对所有 $\geq 2$ 的正整数均成立. 因此,
> 
> $$
> ( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}}) = {\mathbf{B}}^{100} = \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{99} = ( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}) ( \begin{matrix} {2}^{99} - 2 & 1 - {2}^{99} & 2 - {2}^{98} \\ {2}^{100} - 2 & 1 - {2}^{100} & 2 - {2}^{99} \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 综上所述,
> 
> $$
> {\mathbf{\beta }}_{1} = ( {{2}^{99} - 2}) {\mathbf{\alpha }}_{1} + ( {{2}^{100} - 2}) {\mathbf{\alpha }}_{2},
> $$
> 
> $$
> {\mathbf{\beta }}_{2} = ( {1 - {2}^{99}}) {\mathbf{\alpha }}_{1} + ( {1 - {2}^{100}}) {\mathbf{\alpha }}_{2},
> $$
> 
> $$
> {\mathbf{\beta }}_{3} = ( {2 - {2}^{98}}) {\mathbf{\alpha }}_{1} + ( {2 - {2}^{99}}) {\mathbf{\alpha }}_{2}.
> $$