---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题7
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题7
### 题目
> [!question]+
> (7) 设 $A, B$ 是可逆矩阵,且 $A$ 与 $B$ 相似,则下列结论错误的是 ( )
> (A) ${\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}$ 与 ${\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}$ 相似. 
> (B) ${A}^{-1}$ 与 ${B}^{-1}$ 相似.
> (C) $A + {A}^{\mathrm{T}}$ 与 $B + {B}^{\mathrm{T}}$ 相似. 
> (D) $\mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{-1}$ 与 $\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{-1}$ 相似.
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里看错题目了，要选错误的是什么
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411291624363.webp)
### 解
> [!done]-
> 从选项 $\mathrm{A}$ 和选项 $\mathrm{C}$ 中辨别错误选项是本题的难点. 这里要用到一个结论: 若 $\mathbf{P}$ 为可逆方阵,则 ${( {\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}) }^{-1} = {( {\mathbf{P}}^{-1}) }^{\mathrm{T}}.$
> 
> 此外, 请注意矩阵乘积的转置和逆的计算.
> 
> 若 ${\mathbf{P}}_{1},{\mathbf{P}}_{2},{\mathbf{P}}_{3}$ 为同阶矩阵,则 ${( {\mathbf{P}}_{1}{\mathbf{P}}_{2}{\mathbf{P}}_{3}) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{P}}_{3}^{\mathrm{T}}{\mathbf{P}}_{2}^{\mathrm{T}}{\mathbf{P}}_{1}^{\mathrm{T}}$ .
> 
> 若 ${\mathbf{P}}_{1},{\mathbf{P}}_{2},{\mathbf{P}}_{3}$ 为同阶可逆矩阵,则 ${( {\mathbf{P}}_{1}{\mathbf{P}}_{2}{\mathbf{P}}_{3}) }^{. -1\rbrack } = {\mathbf{P}}_{3}^{-1}{\mathbf{P}}_{2}^{-1}{\mathbf{P}}_{1}^{-1}$ .
> 
> 解 由于 $A$ 与 $B$ 相似,故存在可逆矩阵 $\mathbf{P}$ ,使得 $B = {\mathbf{P}}^{-1}A\mathbf{P}$ .
> 
> - ${\mathbf{B}}^{\mathrm{T}} = {\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}{( {\mathbf{P}}^{-1}) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}{( {\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}) }^{-1}$ ,选项 $\mathrm{A}$ 中的结论正确.
> - ${\mathbf{B}}^{-1} = {\mathbf{P}}^{-1}{\mathbf{A}}^{-1}{( {\mathbf{P}}^{-1}) }^{-1} = {\mathbf{P}}^{-1}{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{P}$ ,选项 $\mathrm{B}$ 中的结论正确.
> - 由 $B = {P}^{-1}{AP}$ 和 ${B}^{-1} = {P}^{-1}{A}^{-1}P$ 可知, $B + {B}^{-1} = {P}^{-1}( {A + {A}^{-1}}) P$ ,选项 D 中的结论正确. 由排除法可知,应选 C.
> 
> 下面我们举例说明选项 $\mathrm{C}$ 不正确.
> 
> 设 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 & 0 \\ 0 & - 1 \end{matrix}) ,\mathbf{P} = ( \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{array})$ ,则 ${\mathbf{P}}^{-1} = ( \begin{matrix} - 1 & 1 \\ 2 & - 1 \end{matrix})$ . 令
> 
> $$
> \mathbf{B} = {\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P} = ( \begin{matrix} - 1 & 1 \\ 2 & - 1 \end{matrix}) ( \begin{matrix} 1 & 0 \\ 0 & - 1 \end{matrix}) ( \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{array}) = ( \begin{matrix} - 3 & - 2 \\ 4 & 3 \end{matrix}) ,
> $$
> 
> 则
> 
> $$
> \mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{\mathrm{T}} = ( \begin{matrix} 2 & 0 \\ 0 & - 2 \end{matrix}) ,\;\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}} = ( \begin{matrix} - 6 & 2 \\ 2 & 6 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 计算 $\mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}$ 的特征多项式得 ${\lambda }^{2} - 4$ ,计算 $\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}$ 的特征多项式得 ${\lambda }^{2} - {40}$ . 因此 $\mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}$ 和 $\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}$ 不相似.
> 
> 注 $A, B$ 均为[[大学数学/线代张宇/第五讲特征值与特征向量/实对称矩阵|实对称矩阵]],且 $A$ 与 $B$ 相似,则 $A + {A}^{\mathrm{T}}$ 和 $B + {B}^{\mathrm{T}}$ 矩阵相似.
> 
> 下面简单证明一下该结论.
> 
> 若 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 均为[[大学数学/线代张宇/第五讲特征值与特征向量/实对称矩阵|实对称矩阵]],则 $\mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{\mathrm{T}} = 2\mathbf{A},\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}} = 2\mathbf{B}$ . 由 $\mathbf{A}$ 与 $\mathbf{B}$ 相似能推出 $2\mathbf{A}$ 与 $2\mathbf{B}$ 相似,即 $\mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}$ 和 $\mathbf{B} + {\mathbf{B}}^{\mathrm{T}}$ 相似.