---
publish: false
tags: 
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-03 02:21
updated: 2024-09-03 18:44
---
## 例1.43
### 题目
P35 已知数列 $\{ {a}_{n}\}$ 满足 ${a}_{n + 1} = \frac{1}{n + 1}( {n{a}_{n} + {a}_{n - 1}}) ( {n \geq 1}) ,{a}_{0} = 1,{a}_{1} = 0$ ,求${a}_{n} - {a}_{n - 1}( {n \geq 1})$ .
### 分析
由题设可知, $( {n + 1}) {a}_{n + 1} - ( {n + 1}) {a}_{n} = - ( {{a}_{n} - {a}_{n - 1}})$ ,故 ${a}_{n + 1} - {a}_{n} = - \frac{1}{n + 1}( {{a}_{n} - {a}_{n - 1}})$ ,所以
$$
{a}_{n} - {a}_{n - 1} = ( {-\frac{1}{n}}) \cdot ( {-\frac{1}{n - 1}}) \cdot \cdots ( {-\frac{1}{2}}) \cdot ( {{a}_{1} - {a}_{0}}) = {( -1) }^{n} \cdot \frac{1}{n!}( {n \geq 1}) .
$$
当 $f( {{a}_{n + 1},{a}_{n},{a}_{n - 1}}) = 0$ 为线性方程,即 ${a}_{n + 1} + A{a}_{n} + B{a}_{n - 1} = 0$ 时,因 ${a}_{n} = {\lambda }^{n}$ 是其解的形式,故 ${\lambda }^{n + 1} + A{\lambda }^{n} + B{\lambda }^{n - 1} = 0$ ,有 ${\lambda }^{n - 1}( {{\lambda }^{2} + {A\lambda } + B}) = 0$ ,若 $\Delta = {A}^{2} - {4B} > 0$ ,解此方程有两个互异的实根 ${\lambda }_{1},{\lambda }_{2}$ , 则根据线性方程的解的结构有 ${a}_{n} = {C}_{1}{\lambda }_{1}^{n} + {C}_{2}{\lambda }_{2}^{n}$ . 若 $\Delta = {A}^{2} - {4B} = 0$ ,有 ${a}_{n} = ( {{C}_{1} + {C}_{2}n}) {( -\frac{A}{2}) }^{n}$ ,并由初始条件来定 ${C}_{1},{C}_{2}$ 即可.
倒置法.
将题给表达式取倒数,改变表达式结构,常用于分母复杂,分子单一的情形,即将 “ $\Delta$ ” $\rightarrow$ “ $\nabla$ ”.
### 解
![](https://img.hwenyi.tech/202409042009858.webp)

