## 例2.6
### 题目
设 $A = \lbrack \begin{matrix} 1 & - 1 & - 1 & - 1 \\ - 1 & 1 & - 1 & - 1 \\ - 1 & - 1 & 1 & - 1 \\ - 1 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,则 $\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{4}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{4}{A}_{ij} =$
### 分析
还是[[刷题/张宇线代强化/第 2 讲 余子式和代数余子式的计算/例2.5]]类似的
### 解
【证】记所证等式左边的行列式为 ${D}_{3}$ . 设 $A = {( {a}_{ij}) }_{3 \times 3}$ ,则

$$
{D}_{3} = | {\mathbf{A} + \lbrack \begin{array}{l} x \\ x \\ x \end{array}\rbrack \lbrack {1,1,1}\rbrack }| = | \mathbf{A}| + \lbrack 1,1,1\rbrack {\mathbf{A}}^{ * }\lbrack \begin{array}{l} x \\ x \\ x \end{array}\rbrack = | \begin{array}{lll} {a}_{11} & {a}_{12} & {a}_{13} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & {a}_{23} \\ {a}_{31} & {a}_{32} & {a}_{33} \end{array}| + x\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{3}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{3}{A}_{ij}.
$$

故结论成立.

【注】仿例 2.5,可证明 $n$ 阶情况.

$$
| \begin{matrix} {a}_{11} + x & {a}_{12} + x & \cdots & {a}_{1n} + x \\ {a}_{21} + x & {a}_{22} + x & \cdots & {a}_{2n} + x \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} + x & {a}_{n2} + x & \cdots & {a}_{nn} + x \end{matrix}| = | \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}| + x\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{A}_{ij},
$$

其中 ${A}_{ij}$ 是 ${( {a}_{ij}) }_{n \times n}$ 中元素 ${a}_{ij}$ 的代数余子式

证 记所证等式左边的行列式为 ${D}_{n}$ . 设 $A = {( {a}_{ij}) }_{n \times n}$ ,则

$$
{D}_{n} = | {\mathbf{A} + \lbrack \begin{matrix} x \\ \vdots \\ x \end{matrix}\rbrack \lbrack {1,\cdots ,1}\rbrack }| = | \mathbf{A}| + \lbrack {1,\cdots ,1}\rbrack {\mathbf{A}}^{ * }\lbrack \begin{matrix} x \\ \vdots \\ x \end{matrix}\rbrack = | \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}| + x\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{A}_{ij}.
$$

故结论成立.

设 $A = \lbrack \begin{matrix} 1 & - 1 & - 1 & - 1 \\ - 1 & 1 & - 1 & - 1 \\ - 1 & - 1 & 1 & - 1 \\ - 1 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,则 $\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{4}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{4}{A}_{ij} =$

【解】应填 32.