---
publish: true
tags: [拓展, 偏怪难, 线代]
aliases: 
finished: true
title: 例3.16
created: "2024-09-27 05:04"
updated: "2024-10-16 13:22"
TARGET DECK: 刷题::张宇线代强化::第 3 讲 矩阵运算::例3.16
---
## 例3.16
### 题目
Q:P55 已知矩阵 
$A = \lbrack \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \\ - 1 & 0 & 1 & 2 \end{matrix}\rbrack, B = \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 1 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\rbrack, A = {BC}$ .
(1) 求矩阵 $\mathbf{C}$ ;
(2) 计算 ${\mathrm{A}}^{10}$ .
### 分析
A:因为给的是 $A = BC$ ,这里的B不是[[方阵]]，所以不能用两边同乘[[逆矩阵]]来做，而是以[[非齐次线性方程组]]的思想来解[[矩阵方程]]，目标C的每个列向量可以看作是方程组$Ax=B$的解，$A(x_{1},x_{2}\dots x_{n})=(b_{1},b_{2},b_{3}\dots b_{n})$
这里涉及用不为0[[子式]]来判断B矩阵中[[矩阵的秩]]的方法
[张宇讲解](https://youtu.be/h8UHJsn_SZY?list=PLH_SiDrNHIUQqfI3Ehf_-q3zh44TXf9dP&t=3438)站在[[初等变换]]的角度上看，求出[[极大线性无关组]]，将系数矩阵A中的其他元素，用极大线性无关组表示，而这个极大线性无关组正好就是$B^{T}$，用线性组合反推
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410161657867.webp)
![](https://img.hwenyi.live/202410161658605.webp)
(1)$\mathbf{A} = \lbrack \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \\ - 1 & 0 & 1 & 2 \end{matrix}\rbrack$ 记 $\lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{4}}\rbrack$ ,对 $\lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{4}}\rbrack$ 进行初等行变换,即
$$
\lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{4}}\rbrack \rightarrow \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 & - 1 & - 2 \\ 0 & 1 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\rbrack .
$$
因为 $\mathbf{B} = \lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{2}}\rbrack$ ,所以取 ${\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 作为 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{4}$ 的一个[[极大线性无关组]],且 ${\mathbf{\alpha }}_{1} = - {\mathbf{\alpha }}_{3} + 2{\mathbf{\alpha }}_{2}$ , ${\alpha }_{4} = 2{\alpha }_{3} - {\alpha }_{2}$ ,故
$$
\mathbf{A} = \lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{4}}\rbrack = \lbrack {{\mathbf{\alpha }}_{3},{\mathbf{\alpha }}_{2}}\rbrack \lbrack \begin{matrix} - 1 & 0 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\rbrack = \mathbf{B}\mathbf{C}.
$$
于是 $\mathbf{C} = \lbrack \begin{matrix} - 1 & 0 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\rbrack$ .
(2) 由于 $\mathbf{{CB}} = \lbrack \begin{matrix} - 1 & 0 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 1 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 0 \\ 2 & 3 \end{array}\rbrack$ ,则
$$
| {\lambda \mathbf{E} - \mathbf{{CB}}}| = | \begin{matrix} \lambda - 1 & 0 \\ - 2 & \lambda - 3 \end{matrix}| = ( {\lambda - 1}) ( {\lambda - 3}) = 0,
$$
解得 ${\lambda }_{1} = 1,{\lambda }_{2} = 3$ .
当 ${\lambda }_{1} = 1$ 时,由 $( {\mathbf{E} - \mathbf{{CB}}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ ,解得 ${\mathbf{\xi }}_{1} = \lbrack \begin{matrix} 1 \\ - 1 \end{matrix}\rbrack$ ;
当 ${\lambda }_{2} = 3$ 时,由 $( {3\mathbf{E} - \mathbf{{CB}}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ ,解得 ${\mathbf{\xi }}_{2} = \lbrack \begin{array}{l} 0 \\ 1 \end{array}\rbrack$ .
令 $\mathbf{P} = \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,使得 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{{CBP}} = \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 0 \\ 0 & 3 \end{array}\rbrack$ ,即 $\mathbf{{CB}} = \mathbf{P}\lbrack \begin{array}{ll} 1 & 0 \\ 0 & 3 \end{array}\rbrack {\mathbf{P}}^{-1}$ .
$$
{( \mathbf{{CB}}) }^{9} = \mathbf{P}{\lbrack \begin{array}{ll} 1 & 0 \\ 0 & 3 \end{array}\rbrack }^{9}{\mathbf{P}}^{-1} = \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ 0 & {3}^{9} \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 0 \\ 1 & 1 \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ {3}^{9} - 1 & {3}^{9} \end{matrix}\rbrack ,
$$
$$
{\mathbf{A}}^{10} = {( \mathbf{{BC}}) }^{10} = \mathbf{B}{( \mathbf{{CB}}) }^{9}\mathbf{C} = \lbrack \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 1 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\rbrack \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ {3}^{9} - 1 & {3}^{9} \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{matrix} - 1 & 0 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\rbrack
$$
$$
= \lbrack \begin{matrix} {3}^{9} & {3}^{9} \\ {3}^{9} & {3}^{9} \\ {3}^{9} - 1 & {3}^{9} \\ 1 & 0 \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{matrix} - 1 & 0 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} {3}^{9} & {3}^{9} & {3}^{9} & {3}^{9} \\ {3}^{9} & {3}^{9} & {3}^{9} & {3}^{9} \\ {3}^{9} + 1 & {3}^{9} & {3}^{9} - 1 & {3}^{9} - 2 \\ - 1 & 0 & 1 & 2 \end{matrix}\rbrack .
$$

