## 例3.5
### 题目
P42 $5{\lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack }^{3}\lbrack \begin{matrix} 1 & 2 \\ - 1 & 3 \end{matrix}\rbrack {\lbrack \begin{array}{ll} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\rbrack }^{-5} =$
### 分析
这个要求对于[[初等变换]]对应的[[初等矩阵]]非常熟悉，另一方面要清楚，左行右列这个变换法则
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410152154764.webp)
【解】应填 $\lbrack \begin{matrix} 2 & 1 \\ - 3 & - 4 \end{matrix}\rbrack$ .
记 $\mathbf{A} = \lbrack \begin{matrix} 1 & 2 \\ - 1 & 3 \end{matrix}\rbrack ,\mathbf{B} = \lbrack \begin{matrix} 1 & 0 \\ - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack ,\mathbf{C} = \lbrack \begin{array}{ll} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{array}\rbrack$ ,则 ${\mathbf{B}}^{3}\mathbf{A}$ 是将 $\mathbf{A}$ 的第 1 行的 -1 倍加到第 2 行,重复 3 次, 故 ${\mathbf{B}}^{3}A = \lbrack \begin{matrix} 1 & 2 \\ - 4 & - 3 \end{matrix}\rbrack$ . 又 ${\mathbf{C}}^{-5} = {( {\mathbf{C}}^{5}) }^{-1} = {\mathbf{C}}^{5}$ ,故 ${\mathbf{B}}^{3}\mathbf{A}{\mathbf{C}}^{-5}$ 是将 ${\mathbf{B}}^{3}\mathbf{A}$ 的第 1 列与第 2 列互换,重复 5 次,即只互换 1 次, 故
$$
\text{原式} = {\mathbf{B}}^{3}\mathbf{A}{\mathbf{C}}^{5} = \lbrack \begin{matrix} 2 & 1 \\ - 3 & - 4 \end{matrix}\rbrack \text{.}
$$