---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
title: 题14.9
created: "2024-10-27 08:22"
updated: "2024-10-27 08:30"
---
## 题14.9
### 题目
设平面有界区域 $D$ 位于第一象限,由曲线 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 1,{x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 2$ 与直线 $y =$$\sqrt{3}x, y = 0$ 围成,计算 ${\iint }_{D}\frac{1}{3{x}^{2} + {y}^{2}}\mathrm{\;d}x\mathrm{\;d}y$ .
### 分析
算[[二重积分-第九章|二重积分]]的时候很多时候会给斜着的椭圆，这个区域应该怎么画的问题，这里就是一个例子
### 解
解 在考试时,有些 $D$ 的边界图形不易画出,考生可根据 $D$ 的表达式来确定上下限. 由 $x^{2} + y^{2} {-} xy = 2$ 得 $r^{2} {-} r^{2}\sin\theta\cos\theta = 2$ ,故 $r = \sqrt{\frac{2}{1 {-} \cos\theta\sin\theta}}$ . 

又 $y = \sqrt{3}x$ ,得 $r\sin\theta = \sqrt{3}r\cos\theta$ ,有 $\tan\theta = \sqrt{3}$ ,则 $\theta = \frac{\pi}{3}$ .

$$
{{\iint}}_{D}\frac{1}{3x^{2} + y^{2}}\mathrm{\ d}x\mathrm{\ d}y = {{\int}}_{0}^{\frac{\pi}{3}}\mathrm{\ d}\theta{{\int}}_{\sqrt{\frac{1}{1 {-} \cos\theta\sin\theta}}}^{\sqrt{\frac{2}{1 {-} \cos\theta\sin\theta}}} {\cdot} \frac{1}{r^{2}{( 3{\cos}^{2}\theta + {\sin}^{2}\theta )}^{r}}\mathrm{\ d}r
$$

$$
= {{\int}}_{0}^{\frac{\pi}{3}}\mathrm{\ d}\theta{{\int}}_{\sqrt{\frac{1}{1 {-} \cos\theta\sin\theta}}}^{\sqrt{\frac{2}{1 {-} \cos\theta\sin\theta}}} {\cdot} \frac{1}{3{\cos}^{2}\theta + {\sin}^{2}\theta} {\cdot} \frac{1}{r}\mathrm{\ d}r
$$

$$
= \frac{\ln 2}{2}{{\int}}_{0}^{\frac{\pi}{3}}\frac{1}{3{\cos}^{2}\theta + {\sin}^{2}\theta}\mathrm{d}\theta
$$

注意到：$\ln r\frac{\sqrt{\frac2{1-\cos\theta\sin\theta}}}{\sqrt{\frac1{1-\cos\theta\sin\theta}}}=\frac{\ln2}2$
![4335d61e-0cd6-4593-8546-d2d6168e4890_258_0.jpg](https://img.hwenyi.live/202406241845257.webp)

$$=\frac{\ln2}2\int_0^{\frac\pi3}\frac1{3+\tan^2\theta}\mathrm{d}(\tan\theta)$$

$$=\frac{\ln2}2(\frac1{\sqrt{3}}\arctan\frac{\tan\theta}{\sqrt{3}})_0^{\frac\pi3}$$

$$
= \frac{\sqrt{3}\ln 2}{24}\pi
$$

$$\int\frac{\mathrm{d}x}{a^2+x^2}=\frac1a\arctan\frac xa+C(a>0)$$

【注】本题有两个办法画出 $D$ 的边界图形.

第一,描点法. 显然, $x^{2} + y^{2} {-} xy = 1$ 与 $x^{2} + y^{2} {-} xy = 2$ 分别与 $x$ 轴、 $y$ 轴和 $y = x$ 交于 $(1,0)$ 与 $( \sqrt{2},0 ),(0,1)$ 与 $( 0,\sqrt{2} ),(1,1)$ 与 $( \sqrt{2},\sqrt{2} )$ ,将这些点连起来即可得到其大致图形.

第二,事实上, $x^{2} + y^{2} {-} xy = (xy)\begin{pmatrix} 1 & {-} \frac{1}{2} \\  {-} \frac{1}{2} & 1 \end{pmatrix}( \begin{array}{l} x \\ y \end{array} )$ ,其二次型矩阵为 $\mathbf{A} = \begin{pmatrix} 1 & {-} \frac{1}{2} \\  {-} \frac{1}{2} & 1 \end{pmatrix},| \lambda\mathbf{E} {-} \mathbf{A} | =$

$| \begin{matrix} \lambda {-} 1 & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & \lambda {-} 1 \end{matrix} | = 0$ ,得 ${\lambda}_{1} = \frac{1}{2},{\lambda}_{2} = \frac{3}{2}$ (或用配方法 $x^{2} + y^{2} {-} xy = {( x {-} \frac{1}{2}y )}^{2} + \frac{3}{4}y^{2}$ ). 

故 $x^{2} + y^{2} {-} xy$ 可经正交变换化为 $\frac{1}{2}y_{1}^{2} + \frac{3}{2}y_{2}^{2}$ ,于是 $\frac{1}{2}y_{1}^{2} + \frac{3}{2}y_{2}^{2} = 1$ 与 $\frac{1}{2}y_{1}^{2} + \frac{3}{2}y_{2}^{2} = 2$ 均为椭圆,即可画出图形.