## 例2.6
### 题目
P71 若 ${x}_{n + 1} = \frac{a + a{x}_{n}}{a + {x}_{n}}( {n = 1,2,\cdots })$ ,且 $a > 1,{x}_{1} = b > 0$ ,证明数列 $\{ {x}_{n}\}$ 收敛,并求 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n}$ .
### 分析
- [00:59](https://www.bilibili.com/video/BV1Yw4m1a757?p=68&t=59.464618#t=59.46) 
和之前同样的套路
下面这里的法2就是葫芦给压缩映射方法手动补充的部分，葫芦是用[[拉格朗日中值定理]]来做构造
### 解
法一 令 $f( x) = \frac{a( {1 + x}) }{a + x}, x > 0$ ,则
$$
| {{f}^{\prime }( x) }| = \frac{a( {a - 1}) }{{( a + x) }^{2}} < \frac{a( {a - 1}) }{{a}^{2}} = 1 - \frac{1}{a} < 1,
$$
故由压缩映射原理,数列 $\{ {x}_{n}\}$ 收敛.
设 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n} = A$ ,则有 $A = \frac{a + {aA}}{a + A}$ ,解得 $A = \pm \sqrt{a}$ . 由题意知 $A > 0$ ,故 $A = \sqrt{a}$ ,即 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n} = \sqrt{a}$ .
法二 由题设可知
$$
| {{x}_{n + 1} - \sqrt{a}}| = | \frac{a + a{x}_{n} - \sqrt{a} \cdot a - \sqrt{a}{x}_{n}}{a + {x}_{n}}| = | \frac{( {a - \sqrt{a}}) {x}_{n} - ( {a - \sqrt{a}}) \cdot \sqrt{a}}{a + {x}_{n}}|
$$
$$
= \frac{a - \sqrt{a}}{a + {x}_{n}}| {{x}_{n} - \sqrt{a}}| \leq \frac{a - \sqrt{a}}{a}| {{x}_{n} - \sqrt{a}}| \leq \cdots \leq {( \frac{a - \sqrt{a}}{a}) }^{n}| {{x}_{1} - \sqrt{a}}| .
$$
又因为 $\frac{a - \sqrt{a}}{a} < 1$ ,所以当 $n \rightarrow \infty$ 时, ${( \frac{a - \sqrt{a}}{a}) }^{n} \rightarrow {0}^{ + }$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n} = \sqrt{a}$ .
![](https://img.hwenyi.live/202409232018437.webp)
