---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题14
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题14
### 题目
> [!question]+
> (14) 设 $\mathbf{A}$ 为 3 阶矩阵, $\left| \mathbf{A}\right|  = 3,{\mathbf{A}}^{ * }$ 为 $\mathbf{A}$ 的伴随矩阵,若交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行得矩阵 $\mathbf{B}$ ,则 $\left| {B{A}^{ * }}\right|  =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|425](https://img.hwenyi.live/202411201746441.webp)
### 解
> [!done]-
> (解) (法一) 由于 $\mathbf{B}$ 为交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行所得,故 $\mathbf{B} = \mathbf{E}\left( {1,2}\right) \mathbf{A}$ . 从而
> 
> $$
> \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}\left( {1,2}\right) \mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}\left( {1,2}\right) \left| \mathbf{A}\right| \mathbf{E} = 3\mathbf{E}\left( {1,2}\right) .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> \left| {\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * }}\right|  = \left| {3\mathbf{E}\left( {1,2}\right) }\right|  = {3}^{3}\left| \begin{array}{lll} 0 & 1 & 0 \\  1 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 1 \end{array}\right|  =  - {27}.
> $$
> 
> (法二) 由于 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * } = \left| \mathbf{A}\right| \mathbf{E}$ ,故当 $\mathbf{A}$ 为 3 阶矩阵时,
> 
> $$
> \left| \mathbf{A}\right|  \cdot  \left| {\mathbf{A}}^{ * }\right|  = \left| {\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * }}\right|  = \left| \begin{matrix} \left| \mathbf{A}\right| & 0 & 0 \\  0 & \left| \mathbf{A}\right| & 0 \\  0 & 0 & \left| \mathbf{A}\right|  \end{matrix}\right|  = {\left| \mathbf{A}\right| }^{3}.
> $$
> 
> 从而 $\left| {A}^{ * }\right|  = {\left| A\right| }^{2}$ .
> 
> 另一方面,由于 $\mathbf{B}$ 为交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行所得矩阵,故 $\left| \mathbf{B}\right|  =  - \left| \mathbf{A}\right|$ . 因此,
> 
> $$
> \left| {B{A}^{ * }}\right|  = \left| B\right|  \cdot  \left| {A}^{ * }\right|  =  - \left| A\right|  \cdot  {\left| A\right| }^{2} =  - {27}.
> $$
> 本题的法二利用了结论 “当 $\mathbf{A}$ 为 $n$ 阶矩阵时, $\left| {\mathbf{A}}^{ * }\right|  = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n - 1}$ ”. 你能利用该结论解 2004 年数学二的这道试题吗?
> 
> 【例】设矩阵 $\mathbf{A} = \left( \begin{array}{lll} 2 & 1 & 0 \\  1 & 2 & 0 \\  0 & 0 & 1 \end{array}\right)$ ,矩阵 $\mathbf{B}$ 满足 $\mathbf{A}\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = 2\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } + \mathbf{E}$ ,其中 ${\mathbf{A}}^{ * }$ 为 $\mathbf{A}$ 的伴随矩阵, $\mathbf{E}$ 是单位矩阵,则 $\left| \mathbf{B}\right|  =$
> 
> 解 整理所给等式,得 $\left( {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}\right) \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}$ . 于是,
> 
> $$
> \left| \mathbf{B}\right|  = \frac{1}{\left| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}\right|  \cdot  \left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| }\frac{\left| {\mathbf{A}}^{ * }\right|  = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n - 1}}{n = 3}\frac{1}{\left| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}\right|  \cdot  {\left| \mathbf{A}\right| }^{2}}\frac{\left| \mathbf{A}\right|  = 3}{\left| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}\right|  = 1}\frac{1}{9}.
> $$