---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $f\left( x\right)$ 满足方程 ${f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + {f}^{\prime }\left( x\right)  - {2f}\left( x\right)  = 0$ 及 ${f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + f\left( x\right)  = 2{\mathrm{e}}^{x}$ .
> (I) 求 $f\left( x\right)$ 的表达式;
> (II) 求曲线 $y = f\left( {x}^{2}\right) {\int }_{0}^{x}f\left( {-{t}^{2}}\right) \mathrm{d}t$ 的拐点.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|325](https://img.hwenyi.live/202411201807650.webp)
### 解
> [!done]-
> (解) (I) (法一) 本题中有两个微分方程, 可先写出其中的二阶常系数齐次线性微分方程的通解, 再将该通解代入另一个方程以确定通解中的常数.
> 
> ${f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + {f}^{\prime }\left( x\right)  - {2f}\left( x\right)  = 0$ 为二阶常系数齐次线性微分方程. 它的特征方程为 ${r}^{2} + r - 2 = 0$ ,
> 
> 有两个不同的实根 ${r}_{1} = 1,{r}_{2} =  - 2$ ,从而其解为 $f\left( x\right)  = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{x} + {C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}$ ,其中 ${C}_{1},{C}_{2}$ 为待定常数.
> 
> 计算 ${f}^{\prime }\left( x\right) ,{f}^{\prime \prime }\left( x\right)$ 得
> 
> $$
> {f}^{\prime }\left( x\right)  = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{x} - 2{C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}},\;{f}^{\prime \prime }\left( x\right)  = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{x} + 4{C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}.
> $$
> 
> 代入 ${f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + f\left( x\right)  = 2{\mathrm{e}}^{x}$ ,得 $2{C}_{1}{\mathrm{e}}^{x} + 5{C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}} = 2{\mathrm{e}}^{x}$ ,从而得 ${C}_{1} = 1,{C}_{2} = 0$ .
> 
> 因此, $f\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}$ .
> 
> (法二) 将两个微分方程联立, 得
> 
> $$
> \left\{  \begin{array}{l} {f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + {f}^{\prime }\left( x\right)  - {2f}\left( x\right)  = 0, \\  {f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + f\left( x\right)  = 2{\mathrm{e}}^{x}. \end{array}\right.  \tag{1 2}
> $$
> 
> (1) 式 - (2) 式得 ${f}^{\prime }\left( x\right)  - {3f}\left( x\right)  =  - 2{\mathrm{e}}^{x}$ ,为一阶非齐次线性微分方程. 由求解公式得
> 
> $$
> f\left( x\right)  = C{\mathrm{e}}^{-\int \left( {-3}\right) \mathrm{d}x} + {\mathrm{e}}^{-\int \left( {-3}\right) \mathrm{d}x}\int \left( {-2{\mathrm{e}}^{x}}\right) {\mathrm{e}}^{\int \left( {-3}\right) \mathrm{d}x}\mathrm{\;d}x = {\mathrm{e}}^{x} + C{\mathrm{e}}^{3x},
> $$
> 
> 其中 $C$ 为待定常数.
> 
> 代回(2) 式, 得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{x} + {9C}{\mathrm{e}}^{3x} + {\mathrm{e}}^{x} + C{\mathrm{e}}^{3x} = 2{\mathrm{e}}^{x}.
> $$
> 
> 从而 $C = 0$ .
> 
> 因此, $f\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}$ .
> 
> (II) 代入 $f\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}$ ,对 $y$ 逐次求导,得
> 
> $$
> y = f\left( {x}^{2}\right) {\int }_{0}^{x}f\left( {-{t}^{2}}\right) \mathrm{d}t = {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}{\int }_{0}^{x}{\mathrm{e}}^{-{t}^{2}}\mathrm{\;d}t,
> $$
> 
> $$
> {y}^{\prime } = {\mathrm{e}}^{{x}^{2}} \cdot  {\mathrm{e}}^{-{x}^{2}} + {2x}{\mathrm{e}}^{{x}^{2}}{\int }_{0}^{x}{\mathrm{e}}^{-{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = 1 + {2xy},
> $$
> 
> $$
> {y}^{\prime \prime } = \frac{\mathrm{d}\left( {1 + {2xy}}\right) }{\mathrm{d}x} = {2y} + {2x}{y}^{\prime } = {2y} + {2x}\left( {1 + {2xy}}\right)  = 2\left( {2{x}^{2} + 1}\right) y + {2x}.
> $$
> 
> 由于 ${\mathrm{e}}^{{x}^{2}} > 0,{\mathrm{e}}^{-{t}^{2}} > 0$ ,故当 $x > 0$ 时, $y > 0$ ,从而
> 
> $$
> {y}^{\prime \prime }\left( x\right)  = 2\left( {2{x}^{2} + 1}\right) y + {2x} > 0.
> $$
> 
> 同理,当 $x < 0$ 时, $y < 0$ ,
> 
> $$
> {y}^{\prime \prime }\left( x\right)  = 2\left( {2{x}^{2} + 1}\right) y + {2x} < 0.
> $$
> 
> 当 $x = 0$ 时, $y\left( 0\right)  = 0,{y}^{\prime \prime }\left( 0\right)  = 0$ .
> 
> 因此,点 $\left( {0,0}\right)$ 为曲线 $y = f\left( {x}^{2}\right) {\int }_{0}^{x}f\left( {-{t}^{2}}\right) \mathrm{d}t$ 的拐点.