---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题15
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题15
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $f\left( x\right)  = \frac{1 + x}{\sin x} - \frac{1}{x}$ ,记 $a = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}f\left( x\right)$ .
> (I) 求 $a$ 的值;
> (II) 若当 $x \rightarrow  0$ 时, $f\left( x\right)  - a$ 与 ${x}^{k}$ 是同阶无穷小量,求常数 $k$ 的值.
### 分析
> [!NOTE]+
> 关键还是因式分解
> ![|475](https://img.hwenyi.live/202411201747813.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (I) $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}f\left( x\right)$ 为 $\infty  - \infty$ 型未定式,可通分写成 $\frac{0}{0}$ 型未定式.
> 
> $$
> a = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\left( {\frac{1 + x}{\sin x} - \frac{1}{x}}\right)  = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x}{x\sin x}\frac{\sin x \sim  x}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x}{{x}^{2}}.
> $$
> 
> 考虑 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{2}}$ .
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{2}}\frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \cos x}{2x}\frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\sin x}{2} = 0.
> $$
> 
> 或者,利用 $\sin x = x - \frac{{x}^{3}}{6} + o\left( {x}^{3}\right)$ ,可得
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\frac{{x}^{3}}{6} + o\left( {x}^{3}\right) }{{x}^{2}} = 0.
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> a = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x}{{x}^{2}} = 1 + \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{2}} = 1 + 0 = 1.
> $$
> 
> ( II ) 由第( I ) 问得, $a = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}f\left( x\right)  = 1$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\left\lbrack  {f\left( x\right)  - 1}\right\rbrack   = 0$ .
> 
> 若 $f\left( x\right)  - 1$ 与 ${x}^{k}$ 是 $x \rightarrow  0$ 时的同阶无穷小量,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f\left( x\right)  - 1}{{x}^{k}}$ 为一非零常数.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f\left( x\right)  - 1}{{x}^{k}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x - x\sin x}{{x}^{k + 1}\sin x} = \frac{\sin x \sim  x}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x - x\sin x}{{x}^{k + 2}}.
> $$
> 
> 下面用两种方法来求上面的极限.
> 
> (法一) 利用洛必达法则.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x - x\sin x}{{x}^{k + 2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\left( {1 + x}\right) \left( {x - \sin x}\right) }{{x}^{k + 2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{k + 2}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1 - \cos x}{\left( {k + 2}\right) {x}^{k + 1}}
> $$
> 
> $$
> \text{ 洛必达 }\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\sin x}{\left( {k + 2}\right) \left( {k + 1}\right) {x}^{k}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\cos x}{\left( {k + 2}\right) \left( {k + 1}\right) k{x}^{k - 1}}
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{1}{\left( {k + 2}\right) \left( {k + 1}\right) k{x}^{k - 1}} = c.
> $$
> 
> 要使上面的极限等于非零常数 $c,{x}^{k - 1}$ 必须等于 1,即 $k = 1$ . 此时 $c = \frac{1}{6}$ .
> 
> (法二) 利用等价无穷小替换.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2} + x - \sin x - x\sin x}{{x}^{k + 2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{\left( {1 + x}\right) \left( {x - \sin x}\right) }{{x}^{k + 2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{k + 2}}
> $$
> 
> $$
> \frac{x - \sin x \sim  \frac{{x}^{3}}{6}}{} = \frac{1}{6}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{3}}{{x}^{k + 2}} = c.
> $$
> 
> 若 $k + 2 < 3$ ,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{3}}{{x}^{k + 2}} = 0$ ; 若 $k + 2 > 3$ ,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{3}}{{x}^{k + 2}} = \infty$ ; 若 $k + 2 = 3$ ,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{3}}{{x}^{3}} = 1$ .
> 
> 因此, $k + 2 = 3,c = \frac{1}{6}$ ,即 $k = 1,c = \frac{1}{6}$ .