---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> (12) 微分方程 $y\mathrm{\;d}x + \left( {x - 3{y}^{2}}\right) \mathrm{d}y = 0$ 满足条件 ${\left. y\right| }_{x = 1} = 1$ 的解为 $y =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411201744294.webp)
> 注意这里为什么不带$\pm$
### 解
> [!done]-
> 解 整理原微分方程,得 $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}y} + \frac{x}{y} = {3y}$ . 这是一个以 $y$ 为自变量, $x$ 为因变量的一阶非齐次线性微分方程.
> 
> 根据求解公式,
> 
> $$
> x = C{\mathrm{e}}^{-\int \frac{1}{y}\mathrm{\;d}y} + {\mathrm{e}}^{-\int \frac{1}{y}\mathrm{\;d}y}\int {3y}{\mathrm{e}}^{\int \frac{1}{y}\mathrm{\;d}y}\mathrm{\;d}y = \frac{C}{\left| y\right| } + \frac{1}{\left| y\right| }\int {3y} \cdot  \left| y\right| \mathrm{d}y = \frac{C}{\left| y\right| } + {y}^{2},
> $$
> 
> 其中 $C$ 为待定常数.
> 
> 代入初始值 $x = 1,y = 1$ ,得 $C = 0$ ,故 $x = {y}^{2}$ . 又因为当 $x = 1$ 时, $y = 1$ ,所以 $y = \sqrt{x}$ .
> 
> (注) 之所以要将原方程改写成以 $x$ 为因变量, $y$ 为自变量的微分方程,是因为将原方程看作以 $x$ 为自变量, $y$ 为因变量的微分方程时,得到的是一个一阶非线性微分方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{y}{3{y}^{2} - x}$ ,不易求解. 这种交换 $x,y$ 的自变量、因变量地位的技巧,要掌握并熟练运用.