---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题2
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f( x)  = ( {{\mathrm{e}}^{x} - 1}) ( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) \cdots ( {{\mathrm{e}}^{nx} - n})$ ,其中 $n$ 为正整数,则 ${f}^{\prime }( 0)  = ( \;)$
> (A) ${( -1) }^{n - 1}( {n - 1})$ !. 
> (B) ${( -1) }^{n}( {n - 1})$ !.
> (C) ${( -1) }^{n - 1}n$ !. 
> (D) ${( -1) }^{n}n$ !.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411201652383.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (法一) 利用求导的乘法法则来计算 ${f}^{\prime }( 0)$ .
> 
> 令 $g( x)  = ( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) \cdots ( {{\mathrm{e}}^{nx} - n})$ ,则 $f( x)  = ( {{\mathrm{e}}^{x} - 1}) g( x)$ . 由求导的乘法法则可得,
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x)  = {\mathrm{e}}^{x}g( x)  + ( {{\mathrm{e}}^{x} - 1}) {g}^{\prime }( x) .
> $$
> 
> 由于 ${\mathrm{e}}^{0} - 1 = 0$ ,故
> 
> $$
> {f}^{\prime }( 0)  = {\mathrm{e}}^{0}g( 0)  = ( {-1}) ( {-2}) \cdots \lbrack  {-( {n - 1}) }\rbrack   = {( -1) }^{n - 1}( {n - 1}) !\text{.}
> $$
> 
> 因此,应选 A.
> 
> (法二) 从导数的定义出发来计算 ${f}^{\prime }( 0)$ .
> 
> 由于 $f( 0)  = 0$ ,故
> 
> $$
> {f}^{\prime }( 0)  = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f( x)  - f( 0) }{x - 0} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f( x) }{x} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{( {{\mathrm{e}}^{x} - 1}) ( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) \cdots ( {{\mathrm{e}}^{nx} - n}) }{x}
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 \sim  x}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\lbrack  {( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) \cdots ( {{\mathrm{e}}^{nx} - n}) }\rbrack   \cdot  1 = ( {-1}) ( {-2}) \cdots \lbrack  {-( {n - 1}) }\rbrack   \cdot  1
> $$
> 
> $$
> = {( -1) }^{n - 1}( {n - 1}) !\text{.}
> $$
> 
> 因此,应选 A.
> 
> (法三) 排除法.
> 
> 我们可以尝试代入 $n$ 值,排除不符合题意的选项. 由于当 $n = 2$ 时,四个选项的取值均不同,故可选择 $n = 2$ .
> 
> 当 $n = 2$ 时, $f( x)  = ( {{\mathrm{e}}^{x} - 1}) ( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) ,{f}^{\prime }( 0)  =  - 1$ ,故可排除选项 B、C、D.
> 
> 因此,应选 A.
> 
> 注 因为 $f( x)$ 是以函数乘积的形式出现的,所以法一的想法很直接. 但是 $f( x)$ 是 $n$ 个函数的乘积, 全部展开的计算量较大.
> 
> 对于乘积函数的零点处的导数计算, 我们可以根据下面的思路简化.
> 
> 设 $f( x)  = g( x) h( x)$ . 由求导的乘法法则, ${f}^{\prime }( x)  = {g}^{\prime }( x) h( x)  + g( x) {h}^{\prime }( x)$ . 若 $x = {x}_{0}$ 是 $h( x)$ 的零点,则 ${f}^{\prime }( {x}_{0})  = g( {x}_{0}) {h}^{\prime }( {x}_{0})$ .
> 
> 在法一中，
> 
> $$
> g( x)  = ( {{\mathrm{e}}^{2x} - 2}) ( {{\mathrm{e}}^{3x} - 3}) \cdots ( {{\mathrm{e}}^{nx} - n}) ,\;h( x)  = {\mathrm{e}}^{x} - 1.
> $$