---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题23
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题23
### 题目
> [!question]+
> 已知 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 \\   - 1 & 0 & a \\  0 & a &  - 1 \end{matrix})$ ,二次型 $f( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}})  = {\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}( {{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}}) \mathbf{x}$ 的秩为 2 .
> ( I ) 求实数 $a$ 的值;
> (II) 求正交变换 $\mathbf{x} = \mathbf{Q}\mathbf{y}$ 将 $f$ 化为标准形.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202411201815631.webp)
### 解
> [!done]-
> 本题第 (I) 问要求 $a$ 的值。这可以从二次型 $f$ 非满秩出发来求解，因为 $f$ 非满秩等价于对应的实对称矩阵 $A^TA$ 非满秩。
> 
> 第 (II) 问要求将 $f$ 化为标准形的正交变换。由于对实对称矩阵来说，将它对角化的正交矩阵的列向量也是它的特征向量，故第 (II) 问实际上是要我们求出 $A^TA$ 的特征向量。
> 
> (解) (I) (法一) 二次型 $f$ 的秩等于它所对应的实对称矩阵 $A^TA$ 的秩，于是 $r(A^TA) = 2$。
> 
> 下面我们证明 $r(A^TA) = r(A)$。
> 
> 由于 $A^TA$ 与 $A$ 的列数相等，故证明 $r(A^TA) = r(A)$ 只需要证明 $A^TAx = 0$ 与 $Ax = 0$ 同解。
> 
> 若 $x$ 满足 $Ax = 0$，则 $A^T(Ax) = 0$，即 $(A^TA)x = 0$。
> 
> 另一方面，若 $x$ 满足 $(A^TA)x = 0$，则 $x^T(A^TA)x = 0$，即 $(Ax)^T(Ax) = 0$。由于 $\alpha^T\alpha = 0$ 当且仅当 $\alpha = 0$，故 $Ax = 0$。因此，$r(A) = r(A^TA) = 2$。
> 
> 我们可以对 $A$ 作初等行变换，求得 $r(A) = 2$ 时的 $a$ 的值。
> 
> $$
> A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & a \\ 0 & a & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_4 - ar_2]{r_3 + r_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & a+1 \\ 0 & 0 & -a-1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_4 + r_3} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & a+1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.
> $$
> 
> 由此看出，仅当 $a + 1 = 0$ 时，$r(A) = 2$，故 $a = -1$。
> 
> (法二) 由于 $r(A^TA) = 2$，而 $A^TA$ 为 $3 \times 3$ 矩阵，故 $|A^TA| = 0$。
> 
> $$
> A^TA = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & a \\ 1 & 1 & a & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & a \\ 0 & a & -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 1-a \\ 0 & 1+a^2 & 1-a \\ 1-a & 1-a & 3+a^2 \end{pmatrix}.
> $$
> 
> 求得 $|A^TA| = (a^2 + 3)(a+1)^2$。因此，由 $|A^TA| = 0$ 可得 $a = -1$。
> 
> (II) 由第 (I) 问可得，$A^TA = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 2 \\ 0 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 4 \end{pmatrix}$，从而 $A^TA$ 的特征多项式为
> 
> $$
> |\lambda E - A^TA| = \begin{vmatrix} \lambda - 2 & 0 & -2 \\ 0 & \lambda - 2 & -2 \\ -2 & -2 & \lambda - 4 \end{vmatrix} = \lambda(\lambda - 2)(\lambda - 6).
> $$
> 
> $A^TA$ 的特征值为 $6, 2, 0$。
> 
> 下面分别计算属于特征值 $6, 2, 0$ 的特征向量。
> 
> 当 $\lambda = 6$ 时，
> 
> $$
> 6E - A^TA = \begin{pmatrix} 4 & 0 & -2 \\ 0 & 4 & -2 \\ -2 & -2 & 2 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 2 & 0 & -1 \\ 0 & 2 & -1 \\ 1 & 1 & -1 \end{pmatrix}
> $$
> 
> 经化简得 $\xi_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}^T$ 为该方程组的一个基础解系。
> 
> 当 $\lambda = 2$ 时，
> 
> $$
> 2E - A^TA = \begin{pmatrix} 0 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & -2 \\ -2 & -2 & -2 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix},
> $$
> 
> 得 $\xi_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}^T$ 为该方程组的一个基础解系。
> 
> 当 $\lambda = 0$ 时，
> 
> $$
> 0E - A^TA = \begin{pmatrix} -2 & 0 & -2 \\ 0 & -2 & -2 \\ -2 & -2 & -4 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix},
> $$
> 
> 得 $\xi_3 = \begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}^T$ 为该方程组的一个基础解系。
> 
> 由于实对称矩阵属于不同特征值的特征向量相互正交，故 $\xi_1, \xi_2, \xi_3$ 相互正交。将 $\xi_1, \xi_2, \xi_3$ 单位化，得
> 
> $$
> \alpha_1 = \frac{1}{\sqrt{6}}\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}, \quad \alpha_2 = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \quad \alpha_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}\begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}.
> $$
> 
> 取 $Q = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$，则 $Q$ 为正交矩阵，且 $Q^T(A^TA)Q = \begin{pmatrix} 6 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$。
> 
> 因此，正交变换 $x = Qy$ 将二次型 $f(x_1, x_2, x_3)$ 变成标准形 $f = 6y_1^2 + 2y_2^2$。
> 
> 注 ① 法一中利用了 $r( {{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}})  = r( \mathbf{A})$ ,从而使我们只需要对 $\mathbf{A}$ 作初等行变换就能得到 $a$ 的值,在计算上比法二要简单. 事实上,这是一个在教材上出现过的结论,见同济大学《线性代数》 (第六版) 第 102 页. 这说明, 掌握并熟练运用教材中出现过的常用结论, 对我们解题是很有帮助的.
> 
> ② 正交矩阵需满足列向量两两正交,且均为单位向量. 在求得 ${A}^{\mathrm{T}}A$ 的特征向量后,虽然这三个特征向量两两正交, 但它们所组成的矩阵不一定是正交矩阵, 因此需要将它们单位化.