---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> (9) 设 $y = y\left( x\right)$ 是由方程 ${x}^{2} - y + 1 = {\mathrm{e}}^{y}$ 所确定的隐函数,则 ${\left. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}\right| }_{x = 0} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411201721143.webp)
### 解
> [!done]-
> 求一元隐函数 $y\left( x\right)$ 的导数的方法 对已知方程两端同时关于 $x$ 求导或者同时微分.
> 
> (解) 由 ${x}^{2} - y + 1 = {\mathrm{e}}^{y}$ 可得, $y\left( 0\right)  = 0$ .
> 
> 对原方程两端关于 $x$ 求导,可得 ${2x} - {y}^{\prime } = {\mathrm{e}}^{y}{y}^{\prime }$ . 代入 $x = 0,y\left( 0\right)  = 0$ ,可得 $- {y}^{\prime }\left( 0\right)  = {y}^{\prime }\left( 0\right)$ , 即 ${y}^{\prime }\left( 0\right)  = 0$ .
> 
> 对 ${2x} - {y}^{\prime } = {\mathrm{e}}^{y}{y}^{\prime }$ 两端关于 $x$ 求导,可得 $2 - {y}^{\prime \prime } = {\mathrm{e}}^{y}{\left( {y}^{\prime }\right) }^{2} + {\mathrm{e}}^{y}{y}^{\prime \prime }$ . 代入 $x = 0,y\left( 0\right)  = 0$ , ${y}^{\prime }\left( 0\right)  = 0$ ,得 $2 - {y}^{\prime \prime }\left( 0\right)  = {y}^{\prime \prime }\left( 0\right)$ .
> 
> 因此, ${y}^{\prime \prime }\left( 0\right)  = 1$ .
> 
> 注 ① 从 ${x}^{2} - y + 1 = {\mathrm{e}}^{y}$ 求出 $y\left( 0\right)$ 需要解方程 ${\mathrm{e}}^{y} =$ $1 - y$ . 解该方程可以看作求直线 $z = 1 - y$ 和曲线 $z = {\mathrm{e}}^{y}$ 的交点. 由图形易知 $z = 1 - y$ 与 $z = {\mathrm{e}}^{y}$ 仅有一个交点 $\left( {0,1}\right)$ . 交点的唯一性可由 $z = 1 - y$ 与 $z = {\mathrm{e}}^{y}$ 的单调性推出.
> 
> ② 因为我们要求的是 ${y}^{\prime \prime }\left( 0\right)$ ,所以并不需要得出 ${y}^{\prime \prime }\left( x\right)$ 的具体表达式,而只需要对已知方程两端关于 $x$ 求导两次, 并代值即可. 这样可以减少计算量.