---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
title: 例9.9
created: "2024-09-29 14:33"
updated: "2024-10-21 10:57"
---
## 例9.9
### 题目
P216 求下列不定积分.
(1) $\int \frac{x{\mathrm{e}}^{x}}{{( 1 + x) }^{2}}{dx}$ ; 
(2) $\int \frac{{x}^{2}{\mathrm{e}}^{x}}{{( 2 + x) }^{2}}{dx}$ ;
(3) $\int \frac{x{\mathrm{e}}^{x}}{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1}}{dx}$ .
### 分析
基本想法和[[刷题/张宇高数强化/第9讲一元函数积分学的计算/例9.11]]是类似的，还是站在[[微分方程]]的角度上看，用[[部分分式积分法]]来给分式裂项
第一个和第二个属于是[[第三种分式]]
### 解
![](https://img.hwenyi.tech/202410212042950.webp)
(1) $\int \frac{x{\mathrm{e}}^{x}}{{( 1 + x) }^{2}}\mathrm{\;d}x = - \frac{1}{1 + x}x{\mathrm{e}}^{x} + \int \frac{( {1 + x}) {\mathrm{e}}^{x}}{1 + x}\mathrm{\;d}x = - \frac{x{\mathrm{e}}^{x}}{1 + x} + {\mathrm{e}}^{x} + C = \frac{{\mathrm{e}}^{x}}{1 + x} + C$ .
(2) $\int \frac{{x}^{2}{\mathrm{e}}^{x}}{{( 2 + x) }^{2}}\mathrm{\;d}x = - \frac{{x}^{2}{\mathrm{e}}^{x}}{2 + x} + \int \frac{x( {2 + x}) {\mathrm{e}}^{x}}{2 + x}\mathrm{\;d}x = - \frac{{x}^{2}{\mathrm{e}}^{x}}{2 + x} + x{\mathrm{e}}^{x} - {\mathrm{e}}^{x} + C = \frac{( {x - 2}) {\mathrm{e}}^{x}}{2 + x} + C$ .
(3) $\int \frac{x{\mathrm{e}}^{x}}{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1}}\mathrm{\;d}x = \int x\mathrm{\;d}( {2\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1}}) = {2x}\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} - \int 2\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1}\mathrm{\;d}x$ .
令 $\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} = t$ ,则 $x = \ln ( {{t}^{2} - 1}) ,\mathrm{d}x = \frac{2t}{{t}^{2} - 1}\mathrm{\;d}t$ ,所以 $\int \sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1}\mathrm{\;d}x = \int \frac{2{t}^{2}}{{t}^{2} - 1}\mathrm{\;d}t = 2\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} + \ln \frac{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} - 1}{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} + 1} + {C}_{1}$ ,
故
$$
\text{原式} = {2x}\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} - 4\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} - 2\ln \frac{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} - 1}{\sqrt{{\mathrm{e}}^{x} + 1} + 1} + C\text{.}
$$
(3) 通过分部积分公式建立方程, 是为积分再现法.


