---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
title: 例9.16
created: 2024-09-29 14:34
updated: 2024-10-21 17:24
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第9讲一元函数积分学的计算::例9.16
---
## 例9.16
### 题目
Q:P221 求下列不定积分.
(1) $\int \frac{{x}^{2}}{{( x + 1) }^{5}}\mathrm{\;d}x$ ; 
(2) $\int \frac{1}{x( {1 + {x}^{5}}) }\mathrm{d}x$ ;
(3) $\int \frac{1}{{x}^{2}{( 1 + {x}^{2}) }^{2}}\mathrm{\;d}x$ .
### 分析
A:上下次数差太多了，考虑直接换元，同时分母上有$x+1$这种杂糅着加和的式子，但是分子又很干净，考虑换元简化分母，当然用[[部分分式积分法]]来算也可以
分母已经是多项式乘积的因式分解了，是干净的，考虑直接分离，因式两两都不同，考虑来定系数
**很遗憾又想错了**，第二问这种也是上下次数差距太大，同时上面干净，考虑同乘构造上下次数一致
第三个也比较干净，考虑直接分开，得用[[求导法]]来定系数，因为分母上不全是一次的x
因为有$1+x^{2}$这个结构，也可以考虑**三角换元**
### 解
(1) 令 $x + 1 = t$ ,则 $\int \frac{{x}^{2}}{{( x + 1) }^{5}}\mathrm{\;d}x = \int \frac{{( t - 1) }^{2}}{{t}^{5}}\mathrm{\;d}t = \int ( {\frac{1}{{t}^{3}} - \frac{2}{{t}^{4}} + \frac{1}{{t}^{5}}}) \mathrm{d}t = - \frac{1}{2{t}^{2}} + \frac{2}{3{t}^{3}} - \frac{1}{4{t}^{4}} + C$ . 所以
$$
\int \frac{{x}^{2}}{{( x + 1) }^{5}}\mathrm{\;d}x = - \frac{1}{2{( x + 1) }^{2}} + \frac{2}{3{( x + 1) }^{3}} - \frac{1}{4{( x + 1) }^{4}} + C.
$$
(2) 由于 $\int \frac{1}{x( {1 + {x}^{5}}) }\mathrm{d}x = \int \frac{{x}^{4}}{{x}^{5}( {1 + {x}^{5}}) }\mathrm{d}x = \frac{1}{5}\int \frac{1}{{x}^{5}( {1 + {x}^{5}}) }\mathrm{d}( {x}^{5})$ ,且
$$
\int \frac{1}{u( {1 + u}) }\mathrm{d}u = \int ( {\frac{1}{u} - \frac{1}{1 + u}}) \mathrm{d}u = \ln | \frac{u}{1 + u}| + C,
$$
所以 $\int \frac{1}{x( {1 + {x}^{5}}) }\mathrm{d}x = \frac{1}{5}\ln | \frac{{x}^{5}}{1 + {x}^{5}}| + C$ .
【注】本题也可利用 $\int \frac{1}{x( {1 + {x}^{n}}) }\mathrm{d}x = \int \frac{1 + {x}^{n} - {x}^{n}}{x( {1 + {x}^{n}}) }\mathrm{d}x = \int ( {\frac{1}{x} - \frac{{x}^{n - 1}}{1 + {x}^{n}}}) \mathrm{d}x = \ln | x| - \frac{1}{n}\ln | {1 + {x}^{n}}| + C$ 求解
(3) $\int \frac{1}{{x}^{2}{( 1 + {x}^{2}) }^{2}}\mathrm{\;d}x\frac{x = \tan t}{}\int \frac{{\sec }^{2}t}{{\tan }^{2}t{\sec }^{4}t}\mathrm{\;d}t = \int ( {{\csc }^{2}t + {\sin }^{2}t - 2}) \mathrm{d}t$
$$
= - \cot t + \frac{t}{2} - \frac{\sin {2t}}{4} - {2t} + C = - \cot t - \frac{\sin {2t}}{4} - \frac{3}{2}t + C,
$$
所以 $\int \frac{1}{{x}^{2}{( 1 + {x}^{2}) }^{2}}\mathrm{\;d}x = - \frac{1}{x} - \frac{x}{2( {{x}^{2} + 1}) } - \frac{3}{2}\arctan x + C$ .

