---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 已知 ${y}_{1}( x) = {\mathrm{e}}^{x},{y}_{2}( x) = u( x) {\mathrm{e}}^{x}$ 是二阶微分方程 $( {{2x} - 1}) {y}^{\prime \prime } - ( {{2x} + 1}) {y}^{\prime } + {2y} = 0$ 的两个解. 若 $u( {-1}) = \mathrm{e}, u( 0) = - 1$ ,求 $u( x)$ ,并写出该微分方程的通解. $x = \frac{1}{2}y = 0$
### 分析
> [!NOTE]+
> 本质上这是[[二阶变系数线性微分方程]]，但是数二不考[[欧拉方程-数一|欧拉方程]]，所以其实是想让我们深刻理解[[二阶线性微分方程解的结构]]，也就是两个线性无关的[[通解与特解-微分方程|特解]]的线性组合，是通解，也就是$y=c_{1}y_{1}+c_{2}y_{2}$，而题目已经给了待定的式子，还是这个带入的思想，直接带入
> ![](https://img.hwenyi.live/202411292055634.webp)
> ![](https://img.hwenyi.live/202411292056413.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 计算 ${y}_{2}^{\prime }( x) ,{y}_{2}^{\prime \prime }( x)$ .
> 
> $$
> {( u{\mathrm{e}}^{x}) }^{\prime } = ( {u + {u}^{\prime }}) {\mathrm{e}}^{x},\;{( u{\mathrm{e}}^{x}) }^{\prime \prime } = ( {{u}^{\prime \prime } + 2{u}^{\prime } + u}) {\mathrm{e}}^{x}.
> $$
> 
> 将 ${y}_{2}^{\prime }( x) ,{y}_{2}^{\prime \prime }( x)$ 代入 $( {{2x} - 1}) {y}^{\prime \prime } - ( {{2x} + 1}) {y}^{\prime } + {2y} = 0$ 并整理,得
> 
> $$
> ( {{2x} - 1}) {u}^{\prime \prime }{\mathrm{e}}^{x} + ( {{2x} - 3}) {u}^{\prime }{\mathrm{e}}^{x} = 0.
> $$
> 
> 由于 ${\mathrm{e}}^{x} > 0$ ,故
> 
> $$
> ( {{2x} - 1}) {u}^{\prime \prime } + ( {{2x} - 3}) {u}^{\prime } = 0. \tag{1}
> $$
> 
> (1) 式为可降阶微分方程. 令 ${u}^{\prime } = p$ ,则得 $( {{2x} - 1}) {p}^{\prime } = ( {3 - {2x}}) p$ . 由分离变量法,得
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}p}{p} = ( {-1 + \frac{2}{{2x} - 1}}) \mathrm{d}x.
> $$
> 
> 上式两端同时积分,得 $\ln | p| = - x + \ln | {{2x} - 1}| + {C}_{0},| p| = {C}_{1}| {{2x} - 1}| {\mathrm{e}}^{-x}$ ,其中 ${C}_{0},{C}_{1}$ 为待定常数, ${C}_{1} = {\mathrm{e}}^{{C}_{0}}$ .
> 
> 我们不妨去掉绝对值符号,记 $p = C( {{2x} - 1}) {\mathrm{e}}^{-x}$ ,从而
> 
> $$
> {u}^{\prime } = p = C( {{2x} - 1}) {\mathrm{e}}^{-x}, \tag{2}
> $$
> 
> 其中 $C$ 为待定常数,可能为正值,也可能为负值.
> 
> （2）式两端同时关于 $x$ 积分得,
> 
> $$
> u( x) = C\int ( {{2x} - 1}) {\mathrm{e}}^{-x}\mathrm{\;d}x = C\int - ( {{2x} - 1}) \mathrm{d}( {\mathrm{e}}^{-x}) = C\lbrack {{\mathrm{e}}^{-x}( {1 - {2x}}) -\int {\mathrm{e}}^{-x}\mathrm{\;d}( {1 - {2x}}) }\rbrack
> $$
> 
> $$
> = C\lbrack {{\mathrm{e}}^{-x}( {1 - {2x}}) - 2{\mathrm{e}}^{-x}}\rbrack + {C}^{\prime } = - C{\mathrm{e}}^{-x}( {{2x} + 1}) + {C}^{\prime },
> $$
> 
> 其中 $C,{C}^{\prime }$ 为待定常数.
> 
> 由题目条件, $u( 0) = - 1, u( {-1}) = \mathrm{e}$ ,代入 $u( x)$ 的表达式得 $\{ \begin{array}{l} {C}^{\prime } - C = - 1, \\ C\mathrm{e} + {C}^{\prime } = \mathrm{e}. \end{array}.$ 解得 $C = 1$ , ${C}^{\prime } = 0$ . 于是, $u( x) = - ( {{2x} + 1}) {\mathrm{e}}^{-x},{y}_{2}( x) = u( x) {\mathrm{e}}^{x} = - ( {{2x} + 1})$ .
> 
> ${y}_{1}( x) ,{y}_{2}( x)$ 为二阶齐次线性微分方程 $( {{2x} - 1}) {y}^{\prime \prime } - ( {{2x} + 1}) {y}^{\prime } + {2y} = 0$ 的两个线性无关的解. 因此,由齐次线性微分方程的解的结构知,原方程的通解为 $y = {k}_{1}{\mathrm{e}}^{x} - {k}_{2}( {{2x} + 1})$ ,其中 ${k}_{1},{k}_{2}$ 为任意常数.