---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题15
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题15
### 题目
> [!question]+
> 求极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( \cos 2x + 2x\sin x) }^{\frac{1}{{x}^{4}}}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411291707143.webp)
### 解
> [!done]-
> 分析 本题主要考查 ${1}^{\infty }$ 型未定式极限的计算.
> 
> 对此类题,一般有两种解法.
> 
> (1) 求对数,将 ${1}^{\infty }$ 型未定式化为 $\frac{0}{0}$ 型或 $0 \cdot \infty$ 型未定式来计算.
> 
> 设 $f( x), g( x)$ 连续,若 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}f( x) = 1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}g( x) = \infty$ ,则我们可以利用
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}{\lbrack f( x) \rbrack }^{g( x) } = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}{\mathrm{e}}^{g( x) \ln f( x) } = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}g( x) \ln f( x) }
> $$
> 
> 将问题化为求 $0 \cdot \infty$ 型未定式的极限.
> 
> (注: 由 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}f( x) = 1$ 以及极限的局部保号性可知 $f( x)$ 在 $a$ 的某去心邻域内恒大于零. )
> 
> (2) 通过凑重要极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + x) }^{\frac{1}{x}} = \mathrm{e}$ 求解.
> 
> 设 $f( x)$ 在 $a$ 的某去心邻域内处处不为 $1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}f( x) = 1,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}g( x) = \infty$ ,且 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}\lbrack {f( x) - 1}\rbrack g( x) =$ $\tau$ 存在且有限,则
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}f{( x) }^{g( x) } = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow a}}{\lbrack {( 1 + ( f( x) - 1) ) }^{\frac{1}{f( x) - 1}}\rbrack }^{\lbrack {f( x) - 1}\rbrack g( x) } = {\mathrm{e}}^{\tau }.
> $$
> 
> 解 记原极限为 $I$ .
> 
> (法一) 凑重要极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + x) }^{\frac{1}{x}} = \mathrm{e}$ .
> 
> 由于 $x \rightarrow 0$ 时, $\cos {2x} + {2x}\sin x - 1 \rightarrow 0$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + \cos 2x + 2x\sin x - 1) }^{\frac{1}{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}} = \mathrm{e}$ .
> 
> $$
> I = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + \cos 2x + 2x\sin x - 1) }^{\frac{1}{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1} \cdot \frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}}}.
> $$
> 
> 下面求 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}}$ .
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}}\frac{\cos {2x} - 1 = - 2{\sin }^{2}x}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{2x}\sin x - 2{\sin }^{2}x}{{x}^{4}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{2\sin x( {x - \sin x}) }{{x}^{4}}
> $$
> 
> $$
> \frac{\sin x \sim x}{} \geq 2\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{x - \sin x}{{x}^{3}} = 2\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{x - x + \frac{{x}^{3}}{3!} - o( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = \frac{1}{3}.
> $$
> 
> 因此, $I = {\mathrm{e}}^{\frac{1}{3}}$ .
> 
> 下面我们用另外两种方法计算 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}}$ .
> 
> (1) 利用泰勒公式.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{1 - \frac{{( 2x) }^{2}}{2!} + \frac{{( 2x) }^{4}}{4!} + o( {x}^{4}) + {2x}\lbrack {x - \frac{{x}^{3}}{3!} + o( {x}^{3}) }\rbrack - 1}{{x}^{4}}
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\frac{1}{3}{x}^{4} + o( {x}^{4}) }{{x}^{4}} = \frac{1}{3}\text{. }
> $$
> 
> (2) 利用洛必达法则.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\cos {2x} + {2x}\sin x - 1}{{x}^{4}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{-\sin {2x} + \sin x + x\cos x}{2{x}^{3}}
> $$
> 
> $$
> \frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{-2\cos {2x} + 2\cos x - x\sin x}{6{x}^{2}}
> $$
> 
> $$
> \frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{4\sin {2x} - 3\sin x - x\cos x}{12x}
> $$
> 
> $$
> \frac{\text{ 洛必达 }}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{8\cos {2x} - 4\cos x + x\sin x}{12} = \frac{1}{3}\text{. }
> $$
> 
> (法二) 因为 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}( {\cos {2x} + {2x}\sin x}) = 1$ ,从而我们可以对 $\cos {2x} + {2x}\sin x$ 取对数,所以 $I = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\ln ( {\cos {2x} + {2x}\sin x}) }{{x}^{4}}}.$
> 
> 下面求 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\ln ( {\cos {2x} + {2x}\sin x}) }{{x}^{4}}$ .
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\ln ( {\cos {2x} + {2x}\sin x}) }{{x}^{4}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\frac{1}{\cos {2x} + {2x}\sin x} \cdot ( {-2\sin {2x} + 2\sin x + {2x}{\cos }^{3}x}) }{4{x}^{3}}
> $$
> 
> $$
> = - \frac{1}{2}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{\sin {2x} - \sin x - x\cos x}{{x}^{3}}
> $$
> 
> $$
> = - \frac{1}{2}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{2x} - \frac{{( 2x) }^{3}}{3!} + o( {x}^{3}) - x + \frac{{x}^{3}}{3!} - o( {x}^{3}) - x\lbrack {1 - \frac{1}{2}{x}^{2} + o( {x}^{2}) }\rbrack }{{x}^{3}}
> $$
> 
> $$
> = - \frac{1}{2}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{( {-\frac{8}{6} + \frac{1}{6} + \frac{1}{2}}) {x}^{3} + o( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = \frac{1}{3}\text{. }
> $$
> 
> 因此, $I = {\mathrm{e}}^{\frac{1}{3}}$ .