---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题21
created: "2024-10-04 13:46"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题21
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {0,\frac{3\pi }{2}}\right\rbrack$ 上连续,在 $\left( {0,\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内是函数 $\frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}$ 的一个原函数,且 $f\left( 0\right) = 0$ .
> ( I ) 求 $f\left( x\right)$ 在区间 $\left\lbrack {0,\frac{3\pi }{2}}\right\rbrack$ 上的平均值; 
> ( II ) 证明 $f\left( x\right)$ 在区间 $\left( {0,\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内存在唯一零点.
### 分析
> [!NOTE]+
> 这道题的第二问我们要积累一下什么时候可以考虑用积分的[[区间再现公式]]？另外就是在何种积分套积分，尤其是，定积分套[[变限积分求导公式|变限积分]]来做处理的题目，非常常见，真题考察了很多次
> 这个题目也是第一次看见直接考察，[[函数的均值]]这个点
> ![](https://img.hwenyi.live/202411301200079.webp)
> ![](https://img.hwenyi.live/202411301201486.webp)
### 解
> [!done]-
> 分析 本题综合考查了原函数、函数在区间上的平均值以及积分中值定理等知识.
> 
> 积分中值定理 若函数 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上连续,则在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上至少存在一点 $\xi$ ,使得
> 
> $$
> {\int }_{a}^{b}f\left( x\right) \mathrm{d}x = f\left( \xi \right) \left( {b - a}\right) .
> $$
> 
> 积分中值定理的几何意义 若 $f\left( x\right) \geq 0$ ,则左端积分所表示的曲边梯形的面积等于以 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 为底,以 $f\left( \xi \right)$ 为高的矩形面积.
> 
> 函数 $f\left( x\right)$ 在区间 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上的平均值为 $A = \frac{{\int }_{a}^{b}f\left( x\right) \mathrm{d}x}{b - a}$ . 由积分中值定理可知, $f\left( \xi \right)$ 即 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上的平均值.
> 
> 要求函数在 $\left\lbrack {0,\frac{3\pi }{2}}\right\rbrack$ 上的平均值,可以先根据定义写出平均值的表达式,然后再考虑如何计算.
> 
> 第 ( II ) 问是利用导数来分析函数的零点、单调性等性质的综合问题. 由已知条件可知 $f\left( x\right)$ 的导数 ${f}^{\prime }\left( x\right) = \frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}$ ,于是可以利用它来分析 $f\left( x\right)$ 的单调性.
> 
> 解 (I) 由于 $f\left( x\right)$ 是 $\frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}$ 的一个原函数,故不妨设 $f\left( x\right) = {\int }_{0}^{x}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\mathrm{d}t + C$ . 由 $f\left( 0\right) = 0$ 可知, $C = 0$ . 于是, $f\left( x\right) = {\int }_{0}^{x}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\mathrm{d}t$ .
> 
> 根据 $f\left( x\right)$ 在区间 $\left\lbrack {0,\frac{3\pi }{2}}\right\rbrack$ 上的平均值的定义,可知
> 
> $$
> A = \frac{{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}x}{\frac{3\pi }{2}} = \frac{{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\left( {{\int }_{0}^{x}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\mathrm{d}t}\right) \mathrm{d}x}{\frac{3\pi }{2}}. \tag{1}
> $$
> 
> (法一) 我们可以使用分部积分法来处理 (1) 式中的 ${\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ .
> 
> 由上可知, ${f}^{\prime }\left( x\right) = \frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}$ . 记 $I = {\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ ,则
> 
> $$
> I = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}\left( {{2x} - {3\pi }}\right) = {\left. \frac{1}{2}f\left( x\right) \left( 2x - 3\pi \right) \right| }_{0}^{\frac{3\pi }{2}} - \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\left( {{2x} - {3\pi }}\right) \mathrm{d}\left\lbrack {f\left( x\right) }\right\rbrack
> $$
> 
> $$
> = - \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\left( {{2x} - {3\pi }}\right) \cdot {f}^{\prime }\left( x\right) \mathrm{d}x = - \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\cos x\mathrm{\;d}x = \frac{1}{2}\text{.}
> $$
> 
> 因此, $A = \frac{\frac{1}{2}}{\frac{3\pi }{2}} = \frac{1}{3\pi }$ .
> 
> (法二) (1) 式右端分式中的分子为一个二次积分. 由于被积函数是仅关于 $t$ 的函数,故我们不妨交换积分次序,先关于 $x$ 积分,再关于 $t$ 积分.
> 
> 该二次积分对应的二重积分的积分区域为
> 
> $$
> D = \left\{ {\left( {x, t}\right) \mid 0 \leq t \leq x,0 \leq x \leq \frac{3\pi }{2}}\right\} .
> $$
> 
> 将区域 $D$ 写成 $\mathrm{Y}$ 型区域,得
> 
> $$
> D = \left\{ {\left( {x, t}\right) \left| {\;t \leq x \leq \frac{3\pi }{2}}\right. ,0 \leq t \leq \frac{3\pi }{2}}\right\} .
> $$
> 
> ![019242d6-6bcd-757e-bbc5-c4c5c41c7fa5_77_893980.jpg](https://img.hwenyi.live/202409302017951.webp)
> 
> 因此,
> 
> $$
> A = \frac{{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\left( {{\int }_{0}^{x}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\mathrm{d}t}\right) \mathrm{d}x}{\frac{3\pi }{2}} = \frac{{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\mathrm{d}t{\int }_{t}^{\frac{3\pi }{2}}\mathrm{\;d}x}{\frac{3\pi }{2}} = \frac{{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\cos t}{{2t} - {3\pi }}\left( {\frac{3\pi }{2} - t}\right) \mathrm{d}t}{\frac{3\pi }{2}}
> $$
> 
> $= - \frac{1}{3\pi }{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\cos t\mathrm{\;d}t = \frac{1}{3\pi }$
> 
> (II) ${f}^{\prime }\left( x\right) = \frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}$ . 由于在 $\left( {0,\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内, ${2x} - {3\pi } < 0$ ,而在 $\left( {0,\frac{\pi }{2}}\right)$ 内, $\cos x > 0$ ; 在 $\left( {\frac{\pi }{2},\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内, $\cos x < 0$ ,故在 $\left( {0,\frac{\pi }{2}}\right)$ 内, ${f}^{\prime }\left( x\right) < 0, f\left( x\right)$ 单调减少,在 $\left( {\frac{\pi }{2},\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内, ${f}^{\prime }\left( x\right) > 0, f\left( x\right)$ 单调增加.
> 
> 由于 $f\left( 0\right) = 0$ ,而 $f\left( x\right)$ 在 $\left( {0,\frac{\pi }{2}}\right)$ 内单调减少,故 $f\left( \frac{\pi }{2}\right) < 0, f\left( x\right)$ 在 $\left( {0,\frac{\pi }{2}}\right)$ 内无零点.
> 
> 若 $f\left( \frac{3\pi }{2}\right) > 0$ ,则由连续函数的零点定理以及单调性可知, $f\left( x\right)$ 在 $\left( {\frac{\pi }{2},\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内存在唯一零点.
> 
> 下面我们用两种方法来证明 $f\left( \frac{3\pi }{2}\right) > 0$ .
> 
> (法一) 由第( I ) 问知,
> 
> $$
> {\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}x = \frac{1}{3\pi } \times \frac{3\pi }{2} = \frac{1}{2} > 0.
> $$
> 
> 另一方面, $f\left( 0\right) = 0, f\left( x\right)$ 在 $\left( {0,\frac{\pi }{2}}\right)$ 内单调减少,在 $\left( {\frac{\pi }{2},\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内单调增加. 若 $f\left( \frac{3\pi }{2}\right) \leq 0$ ,则 $f\left( x\right)$ 在 $\left( {0,\frac{3\pi }{2}}\right)$ 内恒小于零, ${\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}f\left( x\right) \mathrm{d}x < 0$ . 矛盾.
> 
> 因此, $f\left( \frac{3\pi }{2}\right) > 0$ .
> 
> (法二) 通过换元对 $f\left( \frac{3\pi }{2}\right)$ 进行估计.
> 
> $$
> f\left( \frac{3\pi }{2}\right) = {\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\cos x}{{2x} - {3\pi }}\mathrm{d}x\frac{t = \frac{3\pi }{2} - x}{}{\int }_{\frac{3\pi }{2}}^{0}\frac{-\sin t}{-{2t}}\mathrm{\;d}\left( {\frac{3\pi }{2} - t}\right) = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t + \frac{1}{2}{\int }_{\frac{\pi }{2}}^{\pi }\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t + \frac{1}{2}{\int }_{\pi }^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t.
> $$
> 
> 对第三个积分换元,令 $u = t - \pi$ ,得 ${\int }_{\pi }^{\frac{3\pi }{2}}\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t\frac{u = t - \pi }{}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}\frac{-\sin u}{u + \pi }\mathrm{d}u$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> f\left( \frac{3\pi }{2}\right) = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{2}}\left( {\frac{1}{t} - \frac{1}{t + \pi }}\right) \sin t\mathrm{\;d}t + \frac{1}{2}{\int }_{\frac{\pi }{2}}^{\pi }\frac{\sin t}{t}\mathrm{\;d}t > 0.
> $$
> 
> 注 (I) 问中的法一使用了分部积分法, 比较巧妙. 法二用到了交换二次积分的次序. 这个想法也是比较自然的,符合我们简化计算的思想. 一般地,对一个关于 $x, t$ 的二次积分来说,若被积函数是仅关于 $t$ 的函数,则先对 $x$ 积分,再对 $t$ 积分能使计算简化.