---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 13:16"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $u = f\left( {x,y}\right)$ 具有二阶连续偏导数,且满足等式 $4\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} + {12}\frac{{\partial }^{2}u}{\partial x\partial y} + 5\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = 0$ . 确定 $a,b$的值,使等式在变换 $\xi  = x + {ay},\eta  = x + {by}$ 下简化为 $\frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } = 0$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[例13.45]]第一次做这种题，注意偏导数自己还是多元函数
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202411010016546.webp)
### 解
> [!done]-
> 注意到,若二元函数 $u = f\left( {x,y}\right)$ 具有二阶连续偏导数,则 $\frac{{\partial }^{2}u}{\partial x\partial y} = \frac{{\partial }^{2}u}{\partial y\partial x}$ .
> 
> 解 由 $\left\{  \begin{array}{l} \xi  = x + {ay}, \\  \eta  = x + {by}, \end{array}\right.$ 得 $\left\{  \begin{array}{l} x = \frac{{a\eta } - {b\xi }}{a - b}, \\  y = \frac{\xi  - \eta }{a - b}. \end{array}\right.$ 注意到 $u = f\left( {x,y}\right)$ 具有二阶连续偏导数. 由链式法则,
> 
> 当 $a \neq  b$ 时, $u = f\left( {x\left( {\xi ,\eta }\right) ,y\left( {\xi ,\eta }\right) }\right)$ 仍具有关于 $\xi ,\eta$ 的二阶连续偏导数,从而 $\frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } = \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \eta \partial \xi }$ .
> 
> 由链式法则可得,
> 
> $$
> \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial u}{\partial \xi }\frac{\partial \xi }{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial \eta }\frac{\partial \eta }{\partial x} = \frac{\partial u}{\partial \xi } + \frac{\partial u}{\partial \eta },
> $$
> 
> $$
> \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial u}{\partial \xi }\frac{\partial \xi }{\partial y} + \frac{\partial u}{\partial \eta }\frac{\partial \eta }{\partial y} = a\frac{\partial u}{\partial \xi } + b\frac{\partial u}{\partial \eta },
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} = \frac{\partial \left( {\frac{\partial u}{\partial \xi } + \frac{\partial u}{\partial \eta }}\right) }{\partial x} = \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}}\frac{\partial \xi }{\partial x} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta }\frac{\partial \eta }{\partial x} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \eta \partial \xi }\frac{\partial \xi }{\partial x} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}}\frac{\partial \eta }{\partial x}
> $$
> 
> $$
> = \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}} + 2\frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}}
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}u}{\partial x\partial y} = \frac{\partial \left( {\frac{\partial u}{\partial \xi } + \frac{\partial u}{\partial \eta }}\right) }{\partial y} = \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}}\frac{\partial \xi }{\partial y} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta }\frac{\partial \eta }{\partial y} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \eta \partial \xi }\frac{\partial \xi }{\partial y} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}}\frac{\partial \eta }{\partial y}
> $$
> 
> $$
> = a\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}} + \left( {a + b}\right) \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } + b\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = \frac{\partial \left( {a\frac{\partial u}{\partial \xi } + b\frac{\partial u}{\partial \eta }}\right) }{\partial y} = a\left( {\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}}\frac{\partial \xi }{\partial y} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta }\frac{\partial \eta }{\partial y}}\right)  + b\left( {\frac{{\partial }^{2}u}{\partial \eta \partial \xi }\frac{\partial \xi }{\partial y} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}}\frac{\partial \eta }{\partial y}}\right)
> $$
> 
> $$
> = {a}^{2}\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}} + {2ab}\frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } + {b}^{2}\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}}.
> $$
> 
> 代入 $4\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} + {12}\frac{{\partial }^{2}u}{\partial x\partial y} + 5\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = 0$ ,整理得
> 
> $$
> \left( {5{a}^{2} + {12a} + 4}\right) \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\xi }^{2}} + \left( {5{b}^{2} + {12b} + 4}\right) \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {\eta }^{2}} + \left\lbrack  {8 + {12}\left( {a + b}\right)  + {10ab}}\right\rbrack  \frac{{\partial }^{2}u}{\partial \xi \partial \eta } = 0.
> $$
> 
> 由上可得,
> 
> $$
> \left\{  \begin{array}{l} 5{a}^{2} + {12a} + 4 = 0, \\  5{b}^{2} + {12b} + 4 = 0, \\  8 + {12}\left( {a + b}\right)  + {10ab} \neq  0. \end{array}\right.
> $$
> 
> 解得
> 
> $$
> \left\{  {\begin{array}{l} a =  - 2, \\  b =  - \frac{2}{5}, \end{array}\text{ 或 }\left\{  \begin{array}{l} a =  - \frac{2}{5}, \\  b =  - 2. \end{array}\right. }\right.
> $$