---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题17
created: "2024-10-04 13:16"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题17
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $y = f( x)$ 由参数方程 $\{  {\begin{array}{l} x = {2t} + {t}^{2}, \\  y = \psi ( t)  \end{array}( {t >  - 1}) }.$ 所确定，其中 $\psi ( t)$ 具有 2 阶导数，且 $\psi ( 1)  = \frac{5}{2},{\psi }^{\prime }( 1)  = 6$ ,已知 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{3}{4( {1 + t}) }$ ，求函数 $\psi ( t)$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[参数方程求导]]+[[一阶线性微分方程]]的混合问题，这里注意两个问题，把$y''=p'$的时候，我们把$p'$解出来以后，可以马上使用初值条件，把第一个待定的常数C1解出来，然后再去积分得到$y$
> 我做的时候，抄掉了很多东西，导致算错了
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202410312119968.webp)
### 解
> [!done]-
> 求由参数方程确定的函数的一阶、二阶导数 若函数由参数方程 $\{  \begin{array}{l} x = \varphi ( t) , \\  y = \psi ( t)  \end{array}.$ 确定, $\varphi ( t)$ , $\psi ( t)$ 均二阶可导,且 ${\varphi }^{\prime }( t)  \neq  0$ ,则
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) },\;\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x})  = \frac{\mathrm{d}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t}.
> $$
> 
> 将 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}$ 展开,可得
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x})  = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\lbrack  \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) }\rbrack   \cdot  \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t)  - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack  {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack  }^{2}} \cdot  \frac{1}{{\varphi }^{\prime }( t) } = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t)  - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack  {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack  }^{3}}.
> $$
> 
> 解 由参数方程, 可得
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{2t} + 2},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}\lbrack  {{y}^{\prime }( x) }\rbrack  }{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}\lbrack  \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{2t} + 2}\rbrack  }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{( {t + 1}) {\psi }^{\prime \prime }( t)  - {\psi }^{\prime }( t) }{4{( t + 1) }^{3}}.
> $$
> 
> 由 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{3}{4( {t + 1}) }$ 得,
> 
> $$
> ( {t + 1}) {\psi }^{\prime \prime }( t)  - {\psi }^{\prime }( t)  = 3{( t + 1) }^{2}.
> $$
> 
> 这是一个可降阶二阶微分方程. 令 $| p|  = | {{\psi }^{\prime }( t) }|$ ,对该方程降阶并整理,得
> 
> $$
> {p}^{\prime } - \frac{p}{t + 1} = 3( {t + 1}) .
> $$
> 
> 由一阶非齐次线性微分方程的求解公式得,
> 
> $$
> p = {\mathrm{e}}^{-\int \frac{-1}{t + 1}\mathrm{\;d}t}\lbrack  {\int 3( {t + 1}) {\mathrm{e}}^{\int \frac{-1}{t + 1}\mathrm{\;d}t}\mathrm{\;d}t + C}\rbrack   = ( {t + 1}) ( {{3t} + C}) ,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为待定常数.
> 
> 由 ${\psi }^{\prime }( 1)  = 6$ 得, $p( 1)  = 2( {3 + C})  = 6$ ,得 $C = 0$ . 从而 ${\psi }^{\prime }( t)  = 3{t}^{2} + {3t}$ .
> 
> 对 ${\psi }^{\prime }( t)$ 积分,得
> 
> $$
> \psi ( t)  = \int ( {3{t}^{2} + {3t}}) \mathrm{d}t = {t}^{3} + \frac{3}{2}{t}^{2} + {C}^{\prime }.
> $$
> 
> 代入 $\psi ( 1)  = \frac{5}{2}$ ,得 ${C}^{\prime } = 0$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> \psi ( t)  = {t}^{3} + \frac{3}{2}{t}^{2}( {t >  - 1}) .
> $$