---
publish: true
tags:
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: 2024-10-04 14:12
updated: 2024-12-09 09:54
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2023年数二试题::题9
error: true
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> 二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {\left( {x}_{1} + {x}_{2}\right) }^{2} + {\left( {x}_{1} + {x}_{3}\right) }^{2} - 4{\left( {x}_{2} - {x}_{3}\right) }^{2}$ 的规范形为 ( )
> (A) ${y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2}$ . 
> (B) ${y}_{1}^{2} - {y}_{2}^{2}$ . 
> (C) ${y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} - 4{y}_{3}^{2}$ . 
> (D) ${y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} - {y}_{3}^{2}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 本质上是这个真题：[[刷题/数二真题/2021年数二试题/题8]]，[[二次型]]的正负[[惯性指数]]之和应该等于其系数[[矩阵的秩]]
> ![](https://img.hwenyi.live/202412091755011.webp)
> 和这种大题其实一样的：[[刷题/数二真题/2024年数二试题/题22]]
### 解
> [!done]-
> 解 (法一) 将 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 展开可得
> 
> $$
> f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = 2{x}_{1}^{2} - 3{x}_{2}^{2} - 3{x}_{3}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{2} + 2{x}_{1}{x}_{3} + 8{x}_{2}{x}_{3}.
> $$
> 
> 该二次型对应的矩阵为 $\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & - 3 & 4 \\ 1 & 4 & - 3 \end{matrix}\right)$ .
> 
> 计算可得
> 
> $$
> \left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & - 3 & 4 \\ 1 & 4 & - 3 \end{matrix}\right| \frac{{r}_{2} + {r}_{3}}{}\left| \begin{matrix} 2 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & 4 & - 3 \end{matrix}\right| = 0.
> $$
> 
> 由于 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ ,故 $\mathbf{A}$ 有零特征值,从而 $r\left( \mathbf{A}\right) \leq 2, f$ 的正、负惯性指数之和不超过 2 .
> 
> 若 $f$ 的负惯性指数为 0,则 $f$ 非负,即对任意 $\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ ,均有 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) \geq 0$ . 但是, $f\left( {0,0,1}\right) = 0 + 1 - 4 = - 3 < 0$ ,矛盾. 同理,若 $f$ 的正惯性指数为 0,则 $f$ 非正,即对任意 $\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ ,均有 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) \leq 0$ . 但是, $f\left( {1,0,0}\right) = 1 + 1 - 0 = 2 > 0$ ,矛盾.
> 
> 由于 $f$ 的正、负惯性指数之和不超过 2,而正、负惯性指数又均大于 0,故其正、负惯性指数均为 1. 应选 B.
> 
> (法二) 记 $\left\{ {\begin{array}{l} {y}_{1} = {x}_{1} + {x}_{2}, \\ {y}_{2} = {x}_{1} + {x}_{3}, \\ {y}_{3} = {x}_{2} - {x}_{3}, \end{array}\mathbf{P} = \left( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix}\right) \text{,则}\left( \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \\ {y}_{3} \end{array}\right) = \mathbf{P}\left( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array}\right) \text{.}}\right.$
> 
> 记 $\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & - 4 \end{matrix}\right)$ ,则由 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {\left( {x}_{1} + {x}_{2}\right) }^{2} + {\left( {x}_{1} + {x}_{3}\right) }^{2} - 4{\left( {x}_{2} - {x}_{3}\right) }^{2}$ 可知,
> 
> $$
> f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {\mathbf{y}}^{\mathrm{T}}\mathbf{\Lambda }\mathbf{y}\frac{\mathbf{y} = \mathbf{P}\mathbf{x}}{}{\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}\mathbf{\Lambda }\mathbf{P}\mathbf{x}.
> $$
> 
> 于是, $\mathbf{A} = {\mathbf{P}}^{\mathrm{T}}\mathbf{\Lambda }\mathbf{P}$ 为二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 对应的对称矩阵.
> 
> 又因为 $\left| \mathbf{P}\right| = \left| \begin{matrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix}\right| = 0$ ,所以 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ ,从而 $\mathbf{A}$ 有零特征值.
> 
> 其余同法一.
> 
> (法三) 令 $\left\{ \begin{array}{l} {y}_{1} = {x}_{1} + {x}_{2}, \\ {y}_{2} = {x}_{1} + {x}_{3}, \\ {y}_{3} = {x}_{3}, \end{array}\right.$ 则 ${x}_{2} - {x}_{3} = {y}_{1} - {y}_{2}$ ,且该变换为可逆线性变换. 在该变换下,二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 化为
> 
> $$
> g\left( {{y}_{1},{y}_{2},{y}_{3}}\right) = {y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} - 4{\left( {y}_{1} - {y}_{2}\right) }^{2} = - 3{y}_{1}^{2} - 3{y}_{2}^{2} + 8{y}_{1}{y}_{2}
> $$
> 
> $$
> = - 3{y}_{1}^{2} + 3 \cdot \frac{8}{3}{y}_{1}{y}_{2} - 3{y}_{2}^{2} = - 3{\left( {y}_{1} - \frac{4}{3}{y}_{2}\right) }^{2} - 3{y}_{2}^{2} + \frac{16}{3}{y}_{2}^{2}
> $$
> 
> $$
> = - 3{\left( {y}_{1} - \frac{4}{3}{y}_{2}\right) }^{2} + \frac{7}{3}{y}_{2}^{2}\text{.}
> $$
> 
> 再令 $\left\{ \begin{array}{l} {z}_{1} = {y}_{1} - \frac{4}{3}{y}_{2}, \\ {z}_{2} = {y}_{2}, \\ {z}_{3} = {y}_{3}, \end{array}\right.$ 该变换为可逆线性变换. 在该变换下,二次型 $g\left( {{y}_{1},{y}_{2},{y}_{3}}\right)$ 化为
> 
> $$
> h\left( {{z}_{1},{z}_{2},{z}_{3}}\right) = - 3{z}_{1}^{2} + \frac{7}{3}{z}_{2}^{2}.
> $$
> 
> 因此, $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 的一个标准形为 $- 3{z}_{1}^{2} + \frac{7}{3}{z}_{2}^{2}$ ,其正、负惯性指数均为 1 . 应选 B.
> 
> 注 本题的法二运用线性变换把二次型改写成了平方和的形式, 然而需要注意的是, 这个线性变换并不可逆, 故而这个平方和形式并不是原二次型的标准形.