## 例4.2
### 题目
(1) 设 $y = \frac{1}{x( {1 - x}) }$ ,求 $\frac{{\mathrm{d}}^{n}y}{\mathrm{\;d}{x}^{n}}$ ;
(2) 设 $z = \frac{{y}^{2}}{x( {1 - x}) }$ ,求 $\frac{{\partial }^{n}z}{\partial {x}^{n}}$ .
### 分析
[[刷题/张宇高数强化/第 4 讲一元函数微分学的计算/一、泰勒展开法/例4.1]]一样的做法，用[[泰勒公式]]的唯一性来比对系数，求[[高阶导数公式|高阶导数]]
### 解
【解】(1) 由于 $y = \frac{1}{x} + \frac{1}{1 - x}$ ,因此
$$
\frac{{\mathrm{d}}^{n}y}{\mathrm{\;d}{x}^{n}} = {( -1) }^{n}\frac{n!}{{x}^{n + 1}} + {( -1) }^{n + n}\frac{n!}{{( 1 - x) }^{n + 1}}
$$
$$
= \lbrack {{( -1) }^{n}\frac{1}{{x}^{n + 1}} + \frac{1}{{( 1 - x) }^{n + 1}}}\rbrack n!\text{.}
$$
(2) 由于 $z = {y}^{2}( {\frac{1}{x} + \frac{1}{1 - x}})$ ,因此 $\frac{{\partial }^{n}z}{\partial {x}^{n}} = {y}^{2}\lbrack {{( -1) }^{n}\frac{1}{{x}^{n + 1}} + \frac{1}{{( 1 - x) }^{n + 1}}}\rbrack n!$ .