---
aliases: 
tags: 
publish: false
finished: false
created: 2024-06-19 16:17
updated: 2024-06-23 17:16
---
## 题6.3
### 题目
将二次型 $f( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}})  = {x}_{1}{x}_{2} + {x}_{1}{x}_{3} - {x}_{2}{x}_{3}$ 化为规范形,并求所用的可逆线性变换.
### 分析 
没有平方项时,作可逆线性变换
$$
\begin{cases}
x_1=y_1+y_2,\\
x_2=y_1-y_2,\\
x_3=y_3,
\end{cases}
$$
使其出现平方项,然后再配完全平方(如本题)这样,任何[[二次型]]总可以用配方法化成[[标准形]]、[[算规范形]]，且所作变换均是可逆线性变换，用矩阵的语言表述：任何实对称矩阵 $A$，必存在可逆矩阵 $C$，使得 $C^TAC=A$，其中 $A$ 是对角矩阵，或是对角元素取值范围为 $(1,-1,0)$ 的对角矩阵.
没有平方项，手动构造平方差
### 解 
![](https://img.hwenyi.live/202409061704906.webp)
将
$$
\begin{cases}
x_1=y_1+y_2,\\
x_2=y_1-y_2,\\
x_3=y_3,
\end{cases}
$$
代入 $f(x_1,x_2,x_3)=x_1x_2+x_1x_3-x_2x_3$ 中，得
$$
\begin{aligned}
f(x_1,x_2,x_3) &=(y_1+y_2)(y_1-y_2)+(y_1+y_2)y_3-(y_1-y_2)y_3 \\
&= y_1^2 - y_2^2 + y_1y_3 + y_2y_3 - y_1y_3 + y_2y_3 \\
&= y_1^2 - (y_2 - y_3)^2 + y_3^2
\end{aligned}
$$
再作可逆线性变换
$$
\begin{cases}
z_1=y_1,\\
z_2=y_2-y_3,\\
z_3=y_3,
\end{cases}
$$
得到规范形
$$
f(x_1,x_2,x_3)=z_1^2-z_2^2+z_3^2
$$
故可逆线性变换为
$$
\begin{cases}
x_1=z_1+z_2+z_3,\\
x_2=z_1-z_2-z_3,\\
x_3=z_3.
\end{cases}
$$


