---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 14:13"
updated: "2024-12-09 11:39"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设矩阵 $\mathbf{A}$ 满足: 对任意 ${x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}$ 均有 $\mathbf{A}( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array}) = ( \begin{matrix} {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3} \\ 2{x}_{1} - {x}_{2} + {x}_{3} \\ {x}_{2} - {x}_{3} \end{matrix})$ .
> (I) 求 $\mathbf{A}$ 
> (II) 求可逆矩阵 $\mathbf{P}$ 与对角矩阵 $\mathbf{\Lambda }$ ,使得 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P} = \mathbf{\Lambda }$
### 分析
> [!NOTE]+
> 这个题目我们也做过：[[刷题/线代30讲-做题本/第五章 特征值与特征向量/习题部分/题5.10]]
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412091938687.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 (I) 因为
> 
> $$
> \mathbf{A}( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array}) = ( \begin{matrix} {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3} \\ 2{x}_{1} - {x}_{2} + {x}_{3} \\ {x}_{2} - {x}_{3} \end{matrix}) = ( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & - 1 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix}) ( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array})
> $$
> 
> 对任意 ${x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}$ 均成立,所以方程组 $\lbrack {\mathbf{A} - ( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & - 1 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix}) }\rbrack ( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array}) = \mathbf{0}$ 的解为全体 3 维列向量. 于是该方程组的系数矩阵的秩为 0,从而
>  $\mathbf{A} - ( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & - 1 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix}) = \mathbf{O}$ ,即
> 
> $$
> A = ( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & - 1 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 \end{matrix})
> $$
> 
> ( II ) 计算 $\mathbf{A}$ 的特征值. $\mathbf{A}$ 的特征多项式为
> 
> $$
> | {\lambda \mathbf{E} - \mathbf{A}}| = | \begin{matrix} \lambda - 1 & - 1 & - 1 \\ - 2 & \lambda + 1 & - 1 \\ 0 & - 1 & \lambda + 1 \end{matrix}| \xrightarrow[]{\text{ 按第三行展开 }}| \begin{matrix} \lambda - 1 & - 1 \\ - 2 & - 1 \end{matrix}| + ( {\lambda + 1}) | \begin{matrix} \lambda - 1 & - 1 \\ - 2 & \lambda + 1 \end{matrix}|
> $$
> 
> $$
> = - ( {\lambda + 1}) + ( {\lambda + 1}) ( {{\lambda }^{2} - 3}) = ( {\lambda + 1}) ( {{\lambda }^{2} - 4})
> $$
> 
> $$
> = ( {\lambda + 1}) ( {\lambda + 2}) ( {\lambda - 2}) \text{.}
> $$
> 
> 于是, $\mathbf{A}$ 的特征值为 $- 2, - 1,2$ .
> 
> 计算 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 -2 的特征向量. 考虑方程组 $( {-2\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ .
> 
> $$
> - 2\mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} - 3 & - 1 & - 1 \\ - 2 & - 1 & - 1 \\ 0 & - 1 & - 1 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} - 3 & 0 & 0 \\ - 2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{array}{lll} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{array}) .
> $$
> 
> 解方程组 $( {-2\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ 可得 $( \begin{matrix} 0 \\ - 1 \\ 1 \end{matrix})$ 为该方程组的一个基础解系,即 $( \begin{matrix} 0 \\ - 1 \\ 1 \end{matrix})$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值
> 
> $- 2$ 的一个特征向量.
> 
> 计算 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 -1 的特征向量. 考虑方程组 $( {-\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ .
> 
> $$
> - \mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} - 2 & - 1 & - 1 \\ - 2 & 0 & - 1 \\ 0 & - 1 & 0 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{array}{lll} 2 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{array}) .
> $$
> 
> 解方程组 $( {-\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ 可得 $( \begin{matrix} - 1 \\ 0 \\ 2 \end{matrix})$ 为该方程组的一个基础解系,即 $( \begin{matrix} - 1 \\ 0 \\ 2 \end{matrix})$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 $- 1$ 的一个特征向量.
> 
> 计算 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 2 的特征向量. 考虑方程组 $( {2\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ .
> 
> $$
> 2\mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 & - 1 & - 1 \\ - 2 & 3 & - 1 \\ 0 & - 1 & 3 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} 1 & - 1 & - 1 \\ 0 & 1 & - 3 \\ 0 & - 1 & 3 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} 1 & 0 & - 4 \\ 0 & 1 & - 3 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 解方程组 $( {2\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ 可得 $( \begin{array}{l} 4 \\ 3 \\ 1 \end{array})$ 为该方程组的一个基础解系,即 $( \begin{array}{l} 4 \\ 3 \\ 1 \end{array})$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 2 的一个特征向量.
> 
> 令 $\mathbf{P} = ( \begin{matrix} 0 & - 1 & 4 \\ - 1 & 0 & 3 \\ 1 & 2 & 1 \end{matrix})$ . 由于属于不同特征值的特征向量线性无关,故 $\mathbf{P}$ 的列向量组线性无关,从而 $\mathbf{P}$ 可逆. 由特征向量的性质可得 ${\mathbf{P}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{P} = \mathbf{\Lambda }$ ,其中 $\mathbf{\Lambda } = ( \begin{matrix} - 2 & 0 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{matrix})$ .