---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-04 14:13"
updated: "2024-12-09 10:44"
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 设平面有界区域$D$位于第一象限，由曲线$x^2 + y^2 - xy = 1$，$x^2 + y^2 - xy = 2$与直线$y = \sqrt{3}x$，$y = 0$围成，计算$\iint_D \frac{1}{3x^2 + y^2} dx dy$.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[三角函数的积分]]我们要注意把$\frac{1}{cosx}$和$tanx$凑在一起看看，尤其是对于看起来似乎可以做齐次化的式子
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412091837764.webp)
> 这个题我们也做过：[[刷题/高数30讲-做题本/第十四讲二重积分/例题部分/题14.9]]，强化中也有：[[例14.17]]
### 解
> [!done]-
> 解 在极坐标系下计算.
> 
> 由 $\{ \begin{array}{l} x = r\cos \theta , \\ y = r\sin \theta \end{array}.$ 可知,曲线 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 1,{x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 2$ 的极坐标方程分别为
> 
> $$
> {r}^{2} - {r}^{2}\sin \theta \cos \theta = 1,\;{r}^{2} - {r}^{2}\sin \theta \cos \theta = 2,
> $$
> 
> 即 $r = \frac{1}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}, r = \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}$ . 直线 $y = \sqrt{3}x$ 的极坐标方程为 $\theta = \frac{\pi }{3}$ . 于是,区域 $D$ 在极坐标系下的表示为
> 
> $$
> D = \{ {( {r,\theta }) | {\;\frac{1}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }} \leq r \leq \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }},0 \leq \theta \leq \frac{\pi }{3}}. }\} .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> {\iint }_{D}\frac{1}{3{x}^{2} + {y}^{2}}\mathrm{\;d}x\mathrm{\;d}y\frac{\text{ 极坐标 }}{}{\iint }_{D}\frac{r\mathrm{\;d}r\mathrm{\;d}\theta }{3{r}^{2}{\cos }^{2}\theta + {r}^{2}{\sin }^{2}\theta } = {\int }_{0}^{\frac{\pi }{3}}\mathrm{\;d}\theta {\int }_{\frac{1}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}^{\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}\frac{r\mathrm{\;d}r}{3{r}^{2}{\cos }^{2}\theta + {r}^{2}{\sin }^{2}\theta }
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{3}}\frac{1}{3{\cos }^{2}\theta + {\sin }^{2}\theta }\mathrm{d}\theta {\int }_{\frac{1}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}^{\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}\frac{\mathrm{d}( {r}^{2}) }{{r}^{2}}
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{3}}\frac{1}{3{\cos }^{2}\theta + {\sin }^{2}\theta } \cdot \ln {r}^{2}| {\;\frac{\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}{\frac{1}{\sqrt{1 - \sin \theta \cos \theta }}}\mathrm{d}\theta = \frac{\ln 2}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{3}}\frac{\mathrm{d}\theta }{{\cos }^{2}\theta ( {3 + {\tan }^{2}\theta }) }}.
> $$
> 
> $$
> = \frac{\ln 2}{2}{\int }_{0}^{\frac{\pi }{3}}\frac{\mathrm{d}( {\tan \theta }) }{3 + {\tan }^{2}\theta }\frac{t = \tan \theta }{}\frac{\ln 2}{2}{\int }_{0}^{\sqrt{3}}\frac{\mathrm{d}t}{3 + {t}^{2}} = \frac{\ln 2}{2\sqrt{3}}{\int }_{0}^{\sqrt{3}}\frac{\mathrm{d}( \frac{t}{\sqrt{3}}) }{1 + {( \frac{t}{\sqrt{3}}) }^{2}}
> $$
> 
> $$
> = {. \frac{\sqrt{3}\ln 2}{6}\arctan \frac{t}{\sqrt{3}}| }_{0}^{\sqrt{3}} = \frac{\sqrt{3}\ln 2}{6} \cdot \frac{\pi }{4} = \frac{\sqrt{3}\pi \ln 2}{24}.
> $$
> 
> 注 ① 由 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = {( x - \frac{y}{2}) }^{2} + \frac{3}{4}{y}^{2}$ 可知,二次型 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy}$ 的正惯性指数为
> 
> 2,曲线 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 1$ 与 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 2$ 均为椭圆.
> 
> 进一步,令 $\{ \begin{array}{l} x = \frac{\sqrt{2}}{2}( {u - v}) , \\ y = \frac{\sqrt{2}}{2}( {u + v}) , \end{array}.$ 即 $\{ \begin{array}{l} u = \frac{\sqrt{2}}{2}( {x + y}) , \\ v = \frac{\sqrt{2}}{2}( {-x + y}) , \end{array}.$ 则
> 
> ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = \frac{1}{2}{( u - v) }^{2} + \frac{1}{2}{( u + v) }^{2} - \frac{1}{2}( {{u}^{2} - {v}^{2}}) = \frac{1}{2}{u}^{2} + \frac{3}{2}{v}^{2}.$
> 
> 于是, ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 1$ 与 ${x}^{2} + {y}^{2} - {xy} = 2$ 的长轴方向为 $( {1,1})$ 对应方向,短轴方向为 $( {-1,1})$ 对应方向.
> 
> ![019242d3-2108-7acd-807a-b0ec472dcd35_45_420089.jpg](https://img.hwenyi.tech/202409302037339.webp)
> 
> 区域 $D$ 如图所示.
> 
> ② 也有同学利用二重积分换元法解本题, 但二重积分换元法并不在考试大纲内, 故下面的解法仅供感兴趣的同学参考.
> 
> 令 $\{ \begin{array}{l} u = {x}^{2} + {y}^{2} - {xy}, \\ v = \frac{y}{x}, \end{array}.$ 则区域 $D$ 在该变换下化为 ${D}_{1} = \{ ( {u, v}) \mid 1 \leq u \leq 2,0 \leq v \leq \sqrt{3}\}$ .
> 
> 由该变换解得 $\{ \begin{array}{l} x = \sqrt{\frac{u}{{v}^{2} - v + 1}}, \\ y = v\sqrt{\frac{u}{{v}^{2} - v + 1}}. \end{array}.$ 直接计算 $\frac{\partial ( {x, y}) }{\partial ( {u, v}) }$ 较复杂,我们可以先计算 $\frac{\partial ( {u, v}) }{\partial ( {x, y}) }$ .
> 
> $$
> \frac{\partial ( {u, v}) }{\partial ( {x, y}) } = | \begin{matrix} {2x} - y & {2y} - x \\ - \frac{y}{{x}^{2}} & \frac{1}{x} \end{matrix}| = \frac{2}{{x}^{2}}( {{x}^{2} - {xy} + {y}^{2}}) = \frac{2u}{{x}^{2}}.
> $$
> 
> 由此可得 $\frac{\partial ( {x, y}) }{\partial ( {u, v}) } = \frac{{x}^{2}}{2u}$ . 为了下面的计算方便,此处我们暂时不把 ${x}^{2}$ 换成 $u, v$ 的表达式. 因此,
> 
> $$
> {\iint }_{D}\frac{1}{3{x}^{2} + {y}^{2}}\mathrm{\;d}x\mathrm{\;d}y = {\iint }_{{D}_{1}}\frac{1}{3{x}^{2} + {y}^{2}} \cdot \frac{{x}^{2}}{2u}\mathrm{\;d}u\mathrm{\;d}v = {\iint }_{{D}_{1}}\frac{1}{3 + \frac{{y}^{2}}{{x}^{2}}} \cdot \frac{1}{2u}\mathrm{\;d}u\mathrm{\;d}v
> $$
> 
> $$
> = {\iint }_{{D}_{1}}\frac{1}{3 + {v}^{2}} \cdot \frac{1}{2u}\mathrm{\;d}u\mathrm{\;d}v = \frac{1}{2}{\int }_{0}^{\sqrt{3}}\frac{1}{3 + {v}^{2}}\mathrm{\;d}v{\int }_{1}^{2}\frac{1}{u}\mathrm{\;d}u
> $$
> 
> $$
> = \frac{\ln 2}{2} \cdot \frac{1}{\sqrt{3}}{\int }_{0}^{\sqrt{3}}\frac{\mathrm{d}( \frac{v}{\sqrt{3}}) }{1 + {( \frac{v}{\sqrt{3}}) }^{2}} = {. \frac{\ln 2}{2\sqrt{3}}\arctan \frac{v}{\sqrt{3}}| }_{0}^{\sqrt{3}}
> $$
> 
> $$
> = \frac{\sqrt{3}\pi \ln 2}{24}\text{.}
> $$