---
publish: true
tags:
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 题5
created: 2024-10-04 14:12
updated: 2024-12-09 09:14
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2023年数二试题::题5
error: true
---
## 题5
### 题目
> [!error]+
> 设函数 $y = f( x)$ 由 $\{ \begin{array}{l} x = {2t} + | t| \\ y = | t| \sin t \end{array}.$ ,确定,则 ( )
> (A) $f( x)$ 连续, ${f}^{\prime }( 0)$ 不存在. 
> (B) ${f}^{\prime }( 0)$ 存在, ${f}^{\prime }( x)$ 在 $x = 0$ 处不连续.
> (C) ${f}^{\prime }( x)$ 连续, ${f}^{\prime \prime }( 0)$ 不存在. 
> (D) ${f}^{\prime \prime }( 0)$ 存在, ${f}^{\prime \prime }( x)$ 在 $x = 0$ 处不连续.
### 分析
> [!NOTE]+
> 现在第二次做又错了，我这里都已经把这个东西算出来了就不应该有问题了啊：[[例4.9]]，还是这个问题，分段函数我们判断它的[[可导的定义|导数]]再某点处是否存在，应该去使用定义，如果直接对着分段的表达式导，风险很大。注意了，根据[[可微、连续，可导之间的关系]]，我们知道，连续推不出来可导，我一直在错误使用[[导数极限定理]]，我们使用的导函数的极限和导数之间相等的关系得是，f本身可导，而f是否可导，这个只能通过定义来看，而不是是否连续
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412091738598.webp)
### 解
> [!done]-
> $f(x)$是由参数方程给出的函数，可以根据参数方程的表达式找出$f(x)$的具体表达式后再计算导数。
> 
> 解 由于$x = 2t + |t| = \begin{cases} 3t, & t \ge 0 \\ t, & t < 0 \end{cases}$在$(-\infty, +\infty)$上单调增加，且值域为$(-\infty, +\infty)$，故其存在反函数$t = \begin{cases} \frac{x}{3}, & x \ge 0 \\ x, & x < 0 \end{cases}$。
> 当$x \ge 0$时，$t \ge 0$；当$x < 0$时，$t < 0$。
> 于是，$f(x) = \begin{cases} \frac{x}{3}\sin\frac{x}{3}, & x \ge 0 \\ -x\sin x, & x < 0 \end{cases}$
> 由其表达式可知，$f(x)$在$x \ne 0$处连续。
> 又由于$\lim_{x \to 0} f(x) = 0 = f(0)$，故$f(x)$在$x = 0$处亦连续。因此$f(x)$连续。
> 
> 计算可得
> 
> $$
> {f}_{ - }^{\prime }( 0) = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}\frac{f( x) - f( 0) }{x - 0}\frac{f( 0) = 0}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}\frac{-x\sin x}{x} = 0,
> $$
> 
> $$
> {f}_{ + }^{\prime }( 0) = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{f( x) - f( 0) }{x - 0}\frac{f( 0) = 0}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{\frac{x}{3}\sin \frac{x}{3}}{x} = 0.
> $$
> 
> $f( x)$ 在 $x = 0$ 处的左、右导数均存在且相等,故 ${f}^{\prime }( 0)$ 存在,且 ${f}^{\prime }( 0) = 0$ . 选项 $\mathrm{A}$ 不正确.
> 
> 当 $x < 0$ 时,
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x) = {( -x\sin x) }^{\prime } = - \sin x - x\cos x.
> $$
> 
> 当 $x > 0$ 时,
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x) = {( \frac{x}{3}\sin \frac{x}{3}) }^{\prime } = \frac{1}{3}( {\sin \frac{x}{3} + \frac{x}{3}\cos \frac{x}{3}}) .
> $$
> 
> 由此可知 ${f}^{\prime }( x)$ 在 $x \neq 0$ 处连续. 又由于 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}{f}^{\prime }( x) = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}{f}^{\prime }( x) = 0 = {f}^{\prime }( 0)$ ,故 ${f}^{\prime }( x)$ 在 $x = 0$ 处亦连续. 因此 ${f}^{\prime }( x)$ 连续. 选项 B 不正确.
> 
> 进一步计算可得,
> 
> $$
> {f}_{ - }^{\prime \prime }( 0) = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}\frac{{f}^{\prime }( x) - {f}^{\prime }( 0) }{x - 0}\frac{{f}^{\prime }( 0) = 0}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}\frac{-\sin x - x\cos x}{x}
> $$
> 
> $$
> = - \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ - }}}( {\frac{\sin x}{x} + \cos x}) = - ( {1 + 1}) = - 2,
> $$
> 
> $$
> {f}_{ + }^{\prime \prime }( 0) = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{{f}^{\prime }( x) - {f}^{\prime }( 0) }{x - 0}\frac{{f}^{\prime }( 0) = 0}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{\frac{1}{3}( {\sin \frac{x}{3} + \frac{x}{3}\cos \frac{x}{3}}) }{x}
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{3}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}( {\frac{1}{3} \cdot \frac{\sin \frac{x}{3}}{\frac{x}{3}} + \frac{1}{3}\cos \frac{x}{3}}) = \frac{1}{3} \times ( {\frac{1}{3} + \frac{1}{3}}) = \frac{2}{9}.
> $$
> 
> 由于 ${f}_{ - }^{\prime \prime }( 0) \neq {f}_{ + }^{\prime \prime }( 0)$ ,故 ${f}^{\prime \prime }( 0)$ 不存在. 选项 $\mathrm{C}$ 正确,选项 $\mathrm{D}$ 不正确.
> 
> 综上所述,应选 C.