---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 例6.3
created: "2024-09-28 02:58"
updated: "2024-10-07 07:45"
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第6讲一元微分学的应用(二)中值定理、微分等式与微分不等式::第一部分用微分中值定理作证明::例6.3
---
## 例6.3
### 题目
Q:P139 设 $f( x)$ 在 $\lbrack {0,1}\rbrack$ 上连续,在 $( {0,1})$ 内可导,且满足 $f( 1) = k{\int }_{0}^{\frac{1}{k}}x{\mathrm{e}}^{1 - x}f( x) \mathrm{d}x( {k > 1})$ ,证明至少存在一点 $\xi \in ( {0,1})$ ,使得 ${f}^{\prime }( \xi ) = ( {1 - {\xi }^{-1}}) f( \xi )$ .
### 分析
A:$f(1)$这里是乘积的积分，考虑[[定积分的中值定理]]
- $f(x) =  x{\mathrm{e}}^{1 - x}f( x)$
- $g(x) = 1$ 
- $a = 0$
- $b= \frac{1}{k}$
根据积分中值定理，存在 $\xi_1 \in (0, \frac{1}{k})$, 使得：
$$
k{\int }_{0}^{\frac{1}{k}}x{\mathrm{e}}^{1 - x}f( x) \mathrm{d}x = k \cdot  \xi_1{\mathrm{e}}^{1 - \xi_1}f( \xi_1) \cdot {\int }_{0}^{\frac{1}{k}}1 \mathrm{d}x 
$$
由于 ${\int }_{0}^{\frac{1}{k}}1 \mathrm{d}x = \frac{1}{k}$, 因此上式可以简化为：
$$
k{\int }_{0}^{\frac{1}{k}}x{\mathrm{e}}^{1 - x}f( x) \mathrm{d}x =  \xi_1{\mathrm{e}}^{1 - \xi_1}f( \xi_1) 
$$
最终，我们就得到了：
$$
f( 1) = k{\int }_{0}^{\frac{1}{k}}x{\mathrm{e}}^{1 - x}f( x) \mathrm{d}x = {\xi }_{1}{\mathrm{e}}^{1 - {\xi }_{1}}f( {\xi }_{1}) 
$$
这个中值定理，沟通了两个点的信息，一个是$f(1)$一个是$f(\xi_{1})$
### 解 
![](https://img.hwenyi.tech/202410071539615.webp)
为了使用微分中值定理，构造辅助函数 $F(x) = x \mathrm{e}^{-x} f(x)$, 容易发现：
$$
F(0) = 0, \quad F(\xi_1) = \xi_1 \mathrm{e}^{-\xi_1} f(\xi_1)
$$
对函数 $F(x)$ 求导，得到
$$
F'(x) = \mathrm{e}^{-x} f(x) + x \mathrm{e}^{-x} f'(x) - x \mathrm{e}^{-x} f(x) =  \mathrm{e}^{-x} f(x)(1-x) + x \mathrm{e}^{-x} f'(x)
$$
![](https://img.hwenyi.tech/202410071540053.webp)
将 $f(1) = \xi_1 \mathrm{e}^{1-\xi_1} f(\xi_1)$ 代入，可以得到
$$
F(1) =  \mathrm{e}^{-1} f(1) =  \mathrm{e}^{-1} \cdot \xi_1 \mathrm{e}^{1-\xi_1} f(\xi_1) = \xi_1 \mathrm{e}^{-\xi_1} f(\xi_1) = F(\xi_1)
$$
根据罗尔定理，存在 $\xi \in (0,1)$ 使得 $F'(\xi) = 0$, 即
$$
\mathrm{e}^{-\xi} f(\xi)(1-\xi) + \xi \mathrm{e}^{-\xi} f'(\xi) = 0
$$
化简可得
$$
f'(\xi) = (1 - \xi^{-1}) f(\xi).
$$
