---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-12-06 04:08"
updated: "2024-12-21 10:43"
---
## 题2
### 题目
25 版 880 二次型综合解答 1

(1) 设二次型 
$$f(x_1, x_2, x_3) = \mathbf{x}^T \mathbf{A} \mathbf{x} = x_1^2 + ax_2^2 + x_3^2 + 2x_1x_2 - 2ax_1x_3 - 2x_2x_3$$
的正负惯性指数都是 1.

(I) 求 $a$ 的值;

(II) 求可逆线性变换 $\mathbf{x} = \mathbf{B}\mathbf{y}$，将 $f(x_1, x_2, x_3)$ 化为标准形.

### 分析

[[二次型]]的正负[[惯性指数]]之和等于该二次型[[系数矩阵]][[矩阵的秩]]。我们计算线性变换，将二次型化[[标准形]]。第一步是用[[配方法]]得到标准形，然后我们从配方过程中得到的配方的系数矩阵，保证该矩阵可逆，也就是x=cy的[[过渡矩阵]]。注意，此处得到的系数矩阵，即$y_1 = x_1 + x_2 + 2x_3$，$y_2 = x_2 + x_3$，$y_3 = x_3$的系数矩阵，才是过渡矩阵，需与二次型的矩阵$A$区分开来。得到过渡矩阵后，我们可以反解出$\mathbf{x} = \mathbf{C}^{-1}\mathbf{y}$。将$\mathbf{y} = \mathbf{C}\mathbf{x}$代入二次型的表达式$\mathbf{x}^T A \mathbf{x}$，即可得到[[矩阵合同|合同变换]]$(\mathbf{C}^{-1})^T A \mathbf{C}^{-1}$。令$\mathbf{B} = \mathbf{C}^{-1}$，则$\mathbf{B}^T A \mathbf{B} = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&-3&0\\0&0&0\end{bmatrix}$，即标准型。

### 解

(1) 解二次型的矩阵为 $A=\begin{bmatrix}1&1&-a\\1&a&-1\\-a&-1&1\end{bmatrix}$。
由已知 $p+q=2=r(A)$，故 $|A|=-(a-1)^2(a+2)=0$，解得 $a=1$ 或 $a=-2$。
当 $a=1$ 时 $r(A)=1$，不合题意，故 $a=-2$，所以

$$A=\begin{bmatrix}1&1&2\\1&-2&-1\\2&-1&1\end{bmatrix}.$$

由(I)知，二次型为

$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2-2x_2^2+x_3^2+2x_1x_2+4x_1x_3-2x_2x_3$

由配方法，得

$\begin{aligned} f(x_1,x_2,x_3) &= x_1^2 + 2x_1(x_2+2x_3) + (x_2+2x_3)^2 - (x_2+2x_3)^2 - 2x_2^2 + x_3^2 - 2x_2x_3 \\ &= (x_1+x_2+2x_3)^2 - 3x_2^2 - 6x_2x_3 - 3x_3^2 \\ &= (x_1+x_2+2x_3)^2 - 3(x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2) \\ &= (x_1+x_2+2x_3)^2 - 3(x_2+x_3)^2 \end{aligned}$

令 $\begin{cases} y_1 = x_1+x_2+2x_3 \\ y_2 = x_2+x_3 \end{cases}$，即 $y=Cx$，其中 $C=\begin{bmatrix}1&1&2\\0&1&1\end{bmatrix}$，且 $C$ 可逆，故

$$ x = C^{-1}y = \begin{bmatrix}1&-1&-1\\0&1&-1\\0&0&1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{bmatrix} $$

为所求可逆变换，所以

$f = x^TAx = (C^{-1}y)^TAC^{-1}y = y^T(C^{-1})^TAC^{-1}y$

令 $B=C^{-1}$，则 $B^TAB = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&-3&0\\0&0&0\end{bmatrix}$，标准形为 $y_1^2-3y_2^2$.
