---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题3
created: "2024-12-06 04:08"
updated: "2024-12-21 10:49"
---
## 题3
### 题目

(3) 姜晓千真题同源 150

【例 49】设$A = \begin{pmatrix} a_1 & a_1 & a_1 \\ a_1 & a_1 + a_2 & a_1 + a_2 \\ a_1 & a_1 + a_2 & a_1 + a_2 + a_3 \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} a_1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & 0 \\ 0 & 0 & a_3 \end{pmatrix}$。若存在可逆矩阵$C$，使得$C^TAC = B$，则$C =$

### 分析

这种是给定[[系数矩阵]]然后计算[[矩阵合同|合同变换]]的题目。我们可以将该系数矩阵对应的[[二次型]]写出，然后手动配方得到[[过渡矩阵]]。即得到该合同变换的矩阵C。核心思想是：先将二次型配方，然后反解x得到过渡矩阵。

### 解

![](https://img.hwenyi.live/202412211844742.webp)

已知存在可逆矩阵 $C$，使得 $C^TAC = B$，求 $C$。这意味着存在可逆线性变换 $x = Cy$，使得二次型 $x^TAx$ 变为标准型 $y^TBy$。即 $x^TAx \overset{x=Cy}{=} y^TC^TACy = y^TBy$。

![](https://img.hwenyi.live/202412211844366.webp)
**详解一：**

$A$ 对应的二次型为：
$f = x^TAx = a_1x_1^2 + (a_1+a_2)x_2^2 + (a_1+a_2+a_3)x_3^2 + 2a_1x_1x_2 + 2a_1x_1x_3 + 2(a_1+a_2)x_2x_3$

通过配方，将二次型化为标准型：
$f = a_1(x_1+x_2+x_3)^2 + a_2(x_2+x_3)^2 + a_3x_3^2$

令：
$\begin{cases} y_1 = x_1 + x_2 + x_3 \\ y_2 = x_2 + x_3 \\ y_3 = x_3 \end{cases}$，则反解出 $\begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 \\ x_2 = y_2 - y_3 \\ x_3 = y_3 \end{cases}$

因此，$f = a_1y_1^2 + a_2y_2^2 + a_3y_3^2$。

写成矩阵形式，即 $x = Cy$，其中：
$C = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

则 $C^TAC = B$。

**详解二：**

对矩阵 $(A|E)$ 进行初等行变换：

$(A|E) = \begin{pmatrix} a_1 & a_1 & a_1 & 1 & 0 & 0 \\ a_1 & a_1+a_2 & a_1+a_2 & 0 & 1 & 0 \\ a_1 & a_1+a_2 & a_1+a_2+a_3 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

$\xrightarrow{r_2-r_1, r_3-r_1} \begin{pmatrix} a_1 & a_1 & a_1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & a_2 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & a_2 & a_2+a_3 & -1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

$\xrightarrow{c_2-c_1, c_3-c_1} \begin{pmatrix} a_1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & a_2 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & a_2 & a_2+a_3 & -1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

$\xrightarrow{r_3-r_2} \begin{pmatrix} a_1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & a_2 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & a_3 & 0 & -1 & 1 \end{pmatrix}$

$\xrightarrow{c_3-c_2} \begin{pmatrix} a_1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & 0 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & a_3 & 0 & -1 & 1 \end{pmatrix} = (B|P)$

令 $C=P^T = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$，则 $C^TAC = B$。

