---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题4
created: "2024-12-06 04:08"
updated: "2024-12-21 11:02"
---
## 题4
### 题目

例 9.10 已知$A = \begin{bmatrix} 3 & 2 & 1 \\ 2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{bmatrix}$, $\Lambda = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$，求可逆矩阵$C$，使得$C^T A C = \Lambda$.

### 分析

这道题给了求[[矩阵合同]]的第二种方法：做[[初等变换]]得到[[矩阵合同|合同变换]]。因为[[过渡矩阵]]C是可逆的，所以这整个变换是可逆线性变换。如果已知目标[[对角矩阵]]Λ，我们可以把系数矩阵A和单位阵写在一起，然后把A初等变换成Λ。这里运用的变换手段是C的转置，也就是过渡矩阵。也可以把系数矩阵直接还原成[[二次型]]，然后给二次型配方，拿配方的结果写出过渡矩阵C。

### 解

法一

$f = x^T A x = 3x_1^2 + 2x_2^2 + x_3^2 + 4x_1x_2 + 2x_1x_3 + 2x_2x_3$

$= (x_1^2 + 2x_1x_2 + x_2^2) + (x_1^2 + 2x_1x_3 + x_3^2) + x_2^2 + 2x_2x_3$

$= (x_1 + x_2)^2 + (x_1 + x_3)^2 + x_2^2 + 2x_2x_3$

$= x_1^2 + (x_1 + x_2)^2 + (x_2 + x_3)^2$

$= 2(\frac{x_1}{\sqrt{2}})^2 + 3(\frac{x_1 + x_2}{\sqrt{3}})^2 + (x_1 + x_2 + x_3)^2$

令$\begin{cases} y_1 = \frac{x_1}{\sqrt{2}} \\ y_2 = \frac{x_1 + x_2}{\sqrt{3}} \\ y_3 = x_1 + x_2 + x_3 \end{cases}$，即$\begin{cases} x_1 = \sqrt{2}y_1 \\ x_2 = \sqrt{3}y_2 - \sqrt{2}y_1 \\ x_3 = y_3 - \sqrt{3}y_2 \end{cases}$，于是

$\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sqrt{2} & 0 & 0 \\ -\sqrt{2} & \sqrt{3} & 0 \\ 0 & -\sqrt{3} & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{bmatrix}$，记 $x = Cy$，其中

$C = \begin{bmatrix} \sqrt{2} & 0 & 0 \\ -\sqrt{2} & \sqrt{3} & 0 \\ 0 & -\sqrt{3} & 1 \end{bmatrix}$，则 $f = x^T A x = (Cy)^T A (Cy) = y^T C^T A Cy = y^T Ay$，即可使 $C^T A C = A$.

法二

成对初等变换法。

将矩阵 $A$ 和单位矩阵 $E$ 并排写在一起，进行初等行变换，同时进行对应的初等列变换。目标是将 $A$ 变换为对角矩阵 $\Lambda$，此时单位矩阵 $E$ 将变为可逆矩阵 $C^T$，满足 $C^T A C = \Lambda$。

$\begin{bmatrix} A & E \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 3 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$

1. 第一行乘以 $-\frac{2}{3}$ 加到第二行，同时第一列乘以 $-\frac{2}{3}$ 加到第二列：
    
    $\begin{bmatrix} 3 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{3} & \frac{1}{3} & -\frac{2}{3} & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$
    
2. 第一行乘以 $-\frac{1}{3}$ 加到第三行，同时第一列乘以 $-\frac{1}{3}$ 加到第三列：
    
    $\begin{bmatrix} 3 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{3} & \frac{1}{3} & -\frac{2}{3} & 1 & 0 \\ 0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & -\frac{1}{3} & 0 & 1 \end{bmatrix}$
    
3. 第二行乘以 $-\frac{1}{2}$ 加到第三行，同时第二列乘以 $-\frac{1}{2}$ 加到第三列：
    
    $\begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{3} & \frac{1}{3} & -\frac{2}{3} & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & -\frac{1}{2} & 1 \end{bmatrix}$
    
4. 第二行乘以$\sqrt{\frac{3}{2}}$, 第二列乘以$\sqrt{\frac{3}{2}}$
$\begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & \frac{\sqrt{3}}{2} & -\sqrt{\frac{2}{3}} & \sqrt{\frac{3}{2}} & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & -\frac{1}{2} & 1 \end{bmatrix}$
    
5. 第三行乘以$\sqrt{2}$，第三列乘以$\sqrt{2}$
  
$\begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & -\sqrt{\frac{2}{3}} & \sqrt{\frac{3}{2}} & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} & \sqrt{2} \end{bmatrix}$

所以 $C^T = \begin{bmatrix} 1 & -\sqrt{\frac{2}{3}} & 0 \\ 0 & \sqrt{\frac{3}{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & 0 & \sqrt{2} \end{bmatrix}$，$C = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -\sqrt{\frac{2}{3}} & \sqrt{\frac{3}{2}} & 0 \\ 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} & \sqrt{2} \end{bmatrix}$

其中对角阵 $\Lambda = \begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$