---
publish: true
tags: [做错了]
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-04 06:00"
updated: "2024-12-12 06:40"
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2020年数二试题::题20
error: true
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f( x) = {\int }_{1}^{x}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t$ .
> (I) 证明: 存在 $\xi \in ( {1,2})$ ,使得 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}}$ ;
> (II) 证明: 存在 $\eta \in ( {1,2})$ ,使得 $f( 2) = \ln 2 \cdot \eta {\mathrm{e}}^{{\eta }^{2}}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里因为要证明的东西里面不但有导数，而全部是变量统一的$\xi$。所以我们应该把$\xi$当做变量，构造函数来证明。而这里出现了变现积分。看见变现积分就要想求导的事儿，所以显然是用这个变限积分求导，然后构造罗尔定理来证明。我的思路错在，一直想用中值定理，但是用了中值定理以后呢，变量就不统一了，因为又有$\xi$又有t，然后就转不出来要的这个式子。
> 这个题目也做过，第二次做了，又忘记了：[[例6.23]]，[[柯西中值定理]]还是不熟悉，感觉关键还是在于，把形式一一致的放在一起
> ![](https://img.hwenyi.live/202412121433150.webp)
### 解
> [!done]-
> 第(I) 问是一个典型的方程根的存在性问题. 可以利用零点定理证明,也可以利用罗尔定理证明.
> 
> 利用零点定理证明的思路为,将待证等式看作 $F( \xi ) = 0$ 的形式,并且说明 $F( 1), F( 2)$ 异号即可.
> 
> 利用罗尔定理证明的思路为,将待证等式看作 ${F}^{\prime }( \xi ) = 0$ 的形式,通过寻找满足要求的 $F( x)$ 得到所需辅助函数,并找到两个不同的点 $a, b$ ,使得 $F( a) = F( b)$ ,应用罗尔定理即可得所证等式.
> 
> 第 ( II ) 问待证等式右端的 ${\mathrm{e}}^{{\eta }^{2}} = {f}^{\prime }( \eta )$ ,左端为 $f( 2)$ . 注意到 $f( 1) = 0$ ,可考虑构造辅助函数并利用柯西中值定理证明待证等式.
> 
> 柯西中值定理 若函数 $f( x)$ 及 $F( x)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上连续,在 $( {a, b})$ 内可导,且对任 $- x \in ( {a, b})$ , ${F}^{\prime }( x) \neq 0$ ,则在 $( {a, b})$ 内至少存在一点 $\xi ( {a < \xi < b})$ ,使等式
> 
> $$
> \frac{f( b) - f( a) }{F( b) - F( a) } = \frac{{f}^{\prime }( \xi ) }{{F}^{\prime }( \xi ) }
> $$
> 
> 成立.
> 
> 证 (I) 注意到 $f( 1) = 0$ .
> 
> (法一) 待证等式等价于 $f( \xi ) + ( {\xi - 2}) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}} = 0$ .
> 
> 令 $F( x) = f( x) + ( {x - 2}) {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}$ ,则 $F( 1) = f( 1) - \mathrm{e} = - \mathrm{e} < 0, F( 2) = f( 2) = {\int }_{1}^{2}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t > 0$ .
> 
> 对 $\lbrack {1,2}\rbrack$ 上的 $F( x)$ 使用零点定理可得,存在 $\xi \in ( {1,2})$ ,使得 $F( \xi ) = 0$ ,即 $f( \xi ) + ( {\xi - 2}) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}} = 0$ ,
> 
> 也即 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}}$ .
> 
> (法二) 由变限积分求导公式可得, ${f}^{\prime }( x) = {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}$ ,故待证等式 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}}$ 等价于 $f( \xi ) =$ $( {2 - \xi }) {f}^{\prime }( \xi )$ ,也等价于 $f( \xi ) + ( {\xi - 2}) {f}^{\prime }( \xi ) = 0$ .
> 
> 令 $F( x) = ( {x - 2}) f( x)$ ,则 ${F}^{\prime }( x) = f( x) + ( {x - 2}) {f}^{\prime }( x)$ .
> 
> 由于 $F( 1) = - f( 1) = 0, F( 2) = 0$ ,故由罗尔定理可知,存在 $\xi \in ( {1,2})$ ,使得 ${F}^{\prime }( \xi ) = 0$ ,即 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {f}^{\prime }( \xi )$ ,也即 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}}$ .
> 
> (法三) 令 $F( x) = {\int }_{1}^{x}( {{\int }_{1}^{u}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t}) \mathrm{d}u$ ,则利用变限积分求导公式可得 ${F}^{\prime }( x) = {\int }_{1}^{x}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = f( x)$ .
> 
> $F( 1) = 0$ . 此外,利用交换积分次序,可得
> 
> $$
> F( x) = {\int }_{1}^{x}\mathrm{\;d}u{\int }_{1}^{u}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = {\int }_{1}^{x}\mathrm{\;d}t{\int }_{t}^{x}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}u = {\int }_{1}^{x}( {x - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = x{\int }_{1}^{x}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t - {\int }_{1}^{x}t{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t.
> $$
> 
> 于是, $F( 2) = {\int }_{1}^{2}( {2 - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t$ .
> 
> 令 $G( x) = F( x) - {\int }_{1}^{x}( {2 - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t$ ,则 $G( 1) = 0$ .
> 
> $$
> G( 2) = F( 2) - {\int }_{1}^{2}( {2 - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = {\int }_{1}^{2}( {2 - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t - {\int }_{1}^{2}( {2 - t}) {\mathrm{e}}^{{t}^{2}}\mathrm{\;d}t = 0.
> $$
> 
> 由罗尔定理,存在 $\xi \in ( {1,2})$ ,使得 ${G}^{\prime }( \xi ) = 0$ ,即
> 
> $$
> {G}^{\prime }( \xi ) = {F}^{\prime }( \xi ) - ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}} = f( \xi ) - ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}} = 0.
> $$
> 
> 因此,存在 $\xi \in ( {1,2})$ ,使得 $f( \xi ) = ( {2 - \xi }) {\mathrm{e}}^{{\xi }^{2}}$ .
> 
> ( II ) 令 $g( x) = \ln x$ ,则 ${g}^{\prime }( x) = \frac{1}{x}$ .
> 
> 由柯西中值定理,存在 $\eta \in ( {1,2})$ ,使得
> 
> $$
> \frac{f( 2) - f( 1) }{g( 2) - g( 1) } = \frac{{f}^{\prime }( \eta ) }{{g}^{\prime }( \eta ) }. \tag{1}
> $$
> 
> 由于 $f( 1) = 0, g( 1) = 0, g( 2) = \ln 2$ ,故 $( 1)$ 式可化为 $\frac{f( 2) }{\ln 2} = \frac{{\mathrm{e}}^{{\eta }^{2}}}{\frac{1}{\eta }}$ ,即 $f( 2) = \ln 2 \cdot \eta {\mathrm{e}}^{{\eta }^{2}}$ .