---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: "2024-10-04 14:00"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> (9) 设 $\{ \begin{array}{l} x = \sqrt{{t}^{2} + 1}, \\ y = \ln ( {t + \sqrt{{t}^{2} + 1}}) , \end{array}.$ 则 ${. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}| }_{t = 1} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202412120420195.webp)
### 解
> [!done]-
> 分析 本题主要考查由参数方程确定的函数的二阶导数.
> 
> 求由参数方程确定的函数的一阶、二阶导数 若函数由参数方程 $\{ \begin{array}{l} x = \varphi ( t) , \\ y = \psi ( t) \end{array}.$ 确定, $\varphi ( t)$ , $\psi ( t)$ 均二阶可导,且 ${\varphi }^{\prime }( t) \neq 0$ ,则
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) },\;\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) = \frac{\mathrm{d}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t}.
> $$
> 
> 将 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}$ 展开,可得
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\lbrack \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) }\rbrack \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t) - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack }^{2}} \cdot \frac{1}{{\varphi }^{\prime }( t) } = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t) - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack }^{3}}.
> $$
> 
> 解 根据由参数方程确定的函数的求导公式,
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{1 + \frac{t}{\sqrt{{t}^{2} + 1}}}{t + \sqrt{{t}^{2} + 1}}/\frac{t}{\sqrt{{t}^{2} + 1}} = \frac{1}{\sqrt{{t}^{2} + 1}}/\frac{t}{\sqrt{{t}^{2} + 1}} = \frac{1}{t}.
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = - \frac{1}{{t}^{2}}/\frac{t}{\sqrt{{t}^{2} + 1}} = - \frac{\sqrt{{t}^{2} + 1}}{{t}^{3}}.
> $$
> 
> 代入 $t = 1$ ,可得 ${. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}| }_{t = 1} = - \sqrt{2}$ .