---
finished: true
aliases: 
tags: []
publish: false
created: "2024-05-30 11:46"
updated: "2024-10-11 07:29"
TARGET DECK: 刷题::线代30讲-做题本::第四章 线性方程组::例题部分::题4.9
title: 题4.9
---
## 题4.9
### 题目
Q:设 $r( {A}_{4 \times  4})  = 2,{\mathbf{\eta }}_{1},{\mathbf{\eta }}_{2},{\mathbf{\eta }}_{3}$ 是 $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的 3 个解向量,其中 $\{  \begin{array}{l} {\mathbf{\eta }}_{1} - {\mathbf{\eta }}_{2} = {\lbrack  -1,0,3, - 4\rbrack  }^{T}, \\  {\mathbf{\eta }}_{1} + {\mathbf{\eta }}_{2} = {\lbrack  3,2,1, - 2\rbrack  }^{T}, \\  {\mathbf{\eta }}_{3} + 2{\mathbf{\eta }}_{2} = {\lbrack  5,1,0,3\rbrack  }^{T}, \end{array}.$ 则
$\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的通解是
### 分析
A:这是[[非齐次线性方程组]]解的性质，[任意两个非齐次的解作差一定是齐次的解](https://youtu.be/jdZgy9idITw?list=PLH_SiDrNHIUTqSSyR3pRlXc-y_uUhblAA&t=3164)
![](https://img.hwenyi.live/202410111540131.webp)
设非齐次线性方程组对应的齐次线性方程组的基础解系是 $\xi$，这里的基础解析 $S=n-r=2$ 也就是有两个 $\xi_{1},\xi_{2}$
那么非齐次的通解就应该是这样的 $k_{1}\xi_{1}+k_{2}\xi_{2}+\eta$
这里的 $\eta$ 就是随便找一组列向量带进入只要能满足非齐次的方程，就是它的一个特解了
**我们需要用到的前置知识：**
1. **非齐次线性方程组的解的结构:** 一个非齐次线性方程组的通解可以表示为其对应齐次线性方程组的通解加上该非齐次线性方程组的一个特解。用数学语言表达就是：如果 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 是一个非齐次线性方程组， $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 是它对应的齐次线性方程组，那么 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的通解可以表示为 $\mathbf{x} = \mathbf{k}\mathbf{\xi} + \mathbf{\eta}$ ，其中 $\mathbf{\xi}$ 是 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的通解， $\mathbf{\eta}$ 是 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的一个特解, $\mathbf{k}$ 为任意常数。
2. **线性方程组解的存在性:** 对于一个线性方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$，如果系数矩阵 $\mathbf{A}$ 的秩等于增广矩阵 $\lbrack \mathbf{A} \mid \mathbf{b} \rbrack$ 的秩，那么该方程组有解；反之，则无解。
3. **向量线性无关的判定:** 如果一组向量中任意一个向量都不能由其他向量的线性组合表示，那么这组向量线性无关。
**解题步骤：**
**步骤一： 寻找齐次方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的基础解系**
4. **构造新向量:** 由于 ${\mathbf{\eta }}_{1}$ 和 ${\mathbf{\eta }}_{2}$ 都是方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的解，所以我们可以利用它们构造出 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的解向量。 
    - 将第一个和第二个等式分别左乘矩阵 $\mathbf{A}$，得到:
    $\mathbf{A}({\mathbf{\eta }}_{1} - {\mathbf{\eta }}_{2}) = \mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{1} - \mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{2} = \mathbf{b} - \mathbf{b} = \mathbf{0}$.
    - 将第一个和第二个等式分别乘以 3 和 -2，然后相加，再左乘矩阵 $\mathbf{A}$，得到:
    $\mathbf{A}\lbrack 3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} ) \rbrack  = 3\mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{1} + 3\mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{2} - 2\mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{3} - 4\mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{2} = 6\mathbf{b} {-} 6\mathbf{b} = \mathbf{0}$.
    - 因此， ${\mathbf{\eta }}_{1} - {\mathbf{\eta }}_{2}$ 和 $3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} )$ 都是齐次方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的解向量.
5. **计算向量:** 根据已知条件计算出这两个解向量:
    - ${\mathbf{\xi}}_{1} = {\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2} = {\lbrack{-}1,0,3, {-} 4\rbrack}^{T}$.
    - ${\xi}_{2} = 3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} ) = {\lbrack 9,6,3, {-} 6\rbrack}^{T} {-} {\lbrack 10,2,0,6\rbrack}^{T} = {\lbrack{-}1,4,3, {-} 12\rbrack}^{T}.$
6. **验证线性无关:** 容易验证 ${\xi}_{1},{\xi}_{2}$ 线性无关. 
7. **得到基础解系:** 由于 $r(\mathbf{A}) = 2$, 所以齐次方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的基础解系中恰好有两个线性无关的解向量，因此 ${\xi}_{1},{\xi}_{2}$ 构成 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的一个基础解系. 
**步骤二: 寻找非齐次方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的一个特解**
8. **构造特解:** 注意到 $\mathbf{A} \lbrack \frac{1}{2}( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) \rbrack = \frac{1}{2} ( \mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{1} + \mathbf{A}{\mathbf{\eta }}_{2} ) = \frac{1}{2}( \mathbf{b} + \mathbf{b} ) = \mathbf{b}$.
9. **计算特解:**  
    - $\mathbf{\eta} = \frac{1}{2}( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) = {\lbrack \frac{3}{2},1,\frac{1}{2}, {-} 1 \rbrack}^{T}$.
**步骤三: 写出通解**
根据非齐次线性方程组的解的结构，我们可以得到 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的通解为:
$$
\mathbf{x} = k_{1}{\xi}_{1} + k_{2}{\xi}_{2} + \eta = k_{1}{\lbrack{-}1,0,3, {-} 4\rbrack}^{T} + k_{2}{\lbrack{-}1,4,3, {-} 12\rbrack}^{T} + {\lbrack \frac{3}{2},1,\frac{1}{2}, {-} 1 \rbrack}^{T}\text{,}
$$
其中 $k_{1},k_{2}$ 是任意常数.
**其他解题思路:**
原解答中提到的另一种方法是先通过已知条件解出  的具体值，然后利用非齐次线性方程组的解的结构写出通解。这种方法在计算上可能会比较复杂，但思路更加直接。
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202409061356364.webp)
应填 $k_{1}{\lbrack{-}1,0,3, {-} 4\rbrack}^{T} + k_{2}{\lbrack{-}1,4,3, {-} 12\rbrack}^{T} + {\lbrack \frac{3}{2},1,\frac{1}{2}, {-} 1 \rbrack}^{T}$ ,其中 $k_{1},k_{2}$ 是任意常数.
由题设 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b},r( \mathbf{A} ) = 2,n = 4$ ,知 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的通解结构为
$$
k_{1}{\xi}_{1} + k_{2}{\xi}_{2} + \mathbf{\eta},
$$
其中 ${\xi}_{1},{\xi}_{2}$ 是 $Ax = 0$ 的基础解系, $\mathbf{\eta}$ 是 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的一个特解.
因 $\mathbf{A}( {\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2} ) = \mathbf{b} {-} \mathbf{b} = \mathbf{0},\mathbf{A}\lbrack 3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} ) \rbrack = 6\mathbf{b} {-} 6\mathbf{b} = \mathbf{0}$ ,故 ${\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2},3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} )$ 为 $A\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的解向量,因此可取
$$
{\mathbf{\xi}}_{1} = {\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2} = {\lbrack{-}1,0,3, {-} 4\rbrack}^{T},
$$
$$
{\xi}_{2} = 3( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) {-} 2( {\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} ) = {\lbrack 9,6,3, {-} 6\rbrack}^{T} {-} {\lbrack 10,2,0,6\rbrack}^{T} = {\lbrack{-}1,4,3, {-} 12\rbrack}^{T}\text{,}
$$
显然 ${\xi}_{1},{\xi}_{2}$ 线性无关.
又因 $\mathbf{A}\lbrack \frac{1}{2}( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) \rbrack = \frac{1}{2}( \mathbf{b} + \mathbf{b} ) = \mathbf{b}$ ,故 $\frac{1}{2}( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} )$ 为 $\mathbf{Ax} = \mathbf{b}$ 的一个特解,因此可取
$$
\mathbf{\eta} = \frac{1}{2}( {\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2} ) = {\lbrack \frac{3}{2},1,\frac{1}{2}, {-} 1 \rbrack}^{T},
$$
故 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{b}$ 的通解为
$$
k_{1}{\xi}_{1} + k_{2}{\xi}_{2} + \eta = k_{1}{\lbrack{-}1,0,3, {-} 4\rbrack}^{T} + k_{2}{\lbrack{-}1,4,3, {-} 12\rbrack}^{T} + {\lbrack \frac{3}{2},1,\frac{1}{2}, {-} 1 \rbrack}^{T}\text{,}
$$
其中 $k_{1},k_{2}$ 是任意常数.
【注】还可以尝试使用如下方法解答:
因 $\lbrack {\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} \rbrack = \lbrack {\mathbf{\eta}}_{1},{\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{3} \rbrack\begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\  {-} 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$ ,故
$$
\lbrack {\mathbf{\eta}}_{1},{\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{3} \rbrack = \lbrack {\mathbf{\eta}}_{1} {-} {\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{1} + {\mathbf{\eta}}_{2},{\mathbf{\eta}}_{3} + 2{\mathbf{\eta}}_{2} \rbrack{\begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\  {-} 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}}^{{-}1},
$$
由此可以直接求出 ${\eta}_{1},{\eta}_{2},{\eta}_{3}$ ,从而得到通解为 $k_{1}( {\eta}_{1} {-} {\eta}_{2} ) + k_{2}( {\eta}_{2} {-} {\eta}_{3} ) + {\eta}_{3}$ ,其中 $k_{1},k_{2}$ 是任意常数 .

