---
publish: true
tags: [做错了]
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-12 21:43"
updated: "2024-12-10 13:16"
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2024年数二试题::题19
error: true
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 设$t > 0$,求曲线$y = \sqrt{x}{e}^{-x}$与直线$x = t, x = {2t}$及$x$轴所围平面图形,绕$x$轴旋转所得的旋转体体积为$V( t)$,求$V( t)$的最大值.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[曲面绕x轴旋转一周的体积]]，注意这里有参数，是[[变限积分求导公式]]！但是我全然没注意到，直到我准备求导的时候
> ![](https://img.hwenyi.live/202412102116137.webp)
> 幸好最后还是用上了这个整个的积分结果
### 解
> [!done]-
> 解 根据旋转体的体积公式,
> 
> $$
> V( t)  = \pi {\int }_{t}^{2t}{( \sqrt{x}{\mathrm{e}}^{-x}) }^{2}\mathrm{\;d}x = \pi {\int }_{t}^{2t}x{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x.
> $$
> 
> 由变限积分的求导公式可得,
> 
> $$
> {V}^{\prime }( t)  = {( \pi {\int }_{t}^{2t}x{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x) }^{\prime } = \pi ( {2 \cdot  {2t}{\mathrm{e}}^{-{4t}} - t{\mathrm{e}}^{-{2t}}})  = {\pi t}{\mathrm{e}}^{-{4t}}( {4 - {\mathrm{e}}^{2t}}) .
> $$
> 
> 解 $4 - {\mathrm{e}}^{2t} = 0$ 可得 $t = \ln 2$ . 于是,当 $0 < t < \ln 2$ 时, ${V}^{\prime }( t)  > 0, V( t)$ 单调增加,当 $t > \ln 2$ 时, ${V}^{\prime }( t)$ $< 0, V( t)$ 单调减少. 因此, $V( t)$ 的最大值在 $t = \ln 2$ 时取得,最大值为 $V( {\ln 2})$ .
> 
> 下面用两种方法计算 $V( {\ln 2})$ .
> 
> (法一) $V( {\ln 2})  = \pi {\int }_{\ln 2}^{2\ln 2}x{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x =  - \frac{\pi }{2}{\int }_{\ln 2}^{2\ln 2}x\mathrm{\;d}( {\mathrm{e}}^{-{2x}})  =  - \frac{\pi }{2}( {{. x{\mathrm{e}}^{-{2x}}| }_{\ln 2}^{2\ln 2} - {\int }_{\ln 2}^{2\ln 2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x})$
> 
> $$
> =  - \frac{\pi }{2}( {2\ln 2 \cdot  \frac{1}{16} - \ln 2 \cdot  \frac{1}{4} + {. \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}| }_{\ln 2}^{2\ln 2}})  = \frac{\pi }{16}\ln 2 - \frac{\pi }{4}( {\frac{1}{16} - \frac{1}{4}})
> $$
> 
> $$
> = \frac{\pi }{64}( {4\ln 2 + 3}) \text{.}
> $$
> 
> (法二) 也可以计算出 $V( t)$ 的表达式再代入 $t = \ln 2$ .
> 
> $$
> V( t)  = \pi {\int }_{t}^{2t}x{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x =  - \frac{\pi }{2}{\int }_{t}^{2t}x\mathrm{\;d}( {\mathrm{e}}^{-{2x}})  =  - \frac{\pi }{2}( {{. x{\mathrm{e}}^{-{2x}}| }_{t}^{2t} - {\int }_{t}^{2t}{\mathrm{e}}^{-{2x}}\mathrm{\;d}x})
> $$
> 
> $$
> =  - \frac{\pi }{2}( {{2t}{\mathrm{e}}^{-{4t}} - t{\mathrm{e}}^{-{2t}} + {. \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}| }_{t}^{2t}})  =  - \frac{\pi }{2}( {{2t}{\mathrm{e}}^{-{4t}} - t{\mathrm{e}}^{-{2t}} + \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{4t}} - \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{2t}}})
> $$
> 
> $$
> =  - \frac{\pi }{4}\lbrack  {( {{4t} + 1}) {\mathrm{e}}^{-{4t}} - ( {{2t} + 1}) {\mathrm{e}}^{-{2t}}}\rbrack  .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> V( {\ln 2})  =  - \frac{\pi }{4}\lbrack  {( {4\ln 2 + 1})  \cdot  \frac{1}{16} - ( {2\ln 2 + 1})  \cdot  \frac{1}{4}}\rbrack   = \frac{\pi }{64}( {4\ln 2 + 3}) .
> $$