---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-10-13 05:43"
updated: "2024-12-10 07:26"
---
## 题2
### 题目
> [!question]+
> 已知$\left\{ \begin{array}{l} x = 1 + {t}^{3} \\ y = {e}^{{t}^{2}} \end{array}\right.$,则$\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}x\left\lbrack {f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right) - f\left( 2\right) }\right\rbrack = \left( \;\right)$
> (A)${2e}$
> (B)$\frac{4}{3}e$
> (C)$\frac{2}{3}e$
> (D)$\frac{e}{3}$
### 分析
> [!NOTE]+
> 这是变形过后的[[可导的定义|导数的定义]]，最开始我看成了极限，一直在反解但是解不出来
> ![](https://img.hwenyi.live/202412101453967.webp)
> 这里个本质上和22年数二真题是有点相似的：[[刷题/数二真题/2022年数二试题/题17]]
### 解
> [!done]-
> 注意到 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}x\left\lbrack  {f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right)  - f\left( 2\right) }\right\rbrack   = 2\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right)  - f\left( 2\right) }{\frac{2}{x}} = 2{f}^{\prime }\left( 2\right)$ ,故需要计算 ${f}^{\prime }\left( 2\right)$ .
> 
> 解 注意到
> 
> $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}x\left\lbrack  {f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right)  - f\left( 2\right) }\right\rbrack   = 2\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right)  - f\left( 2\right) }{2 + \frac{2}{x} - 2} = 2{f}_{ + }^{\prime }\left( 2\right)  = 2{f}^{\prime }\left( 2\right) .$
> 
> 下面用两种方法计算 ${f}^{\prime }\left( 2\right)$ .
> 
> (法一)根据由参数方程确定的函数的求导公式,
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y/\mathrm{d}t}{\mathrm{\;d}x/\mathrm{d}t} = \frac{{2t}{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}}{3{t}^{2}} = \frac{2{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}}{3t}.
> $$
> 
> 解 $1 + {t}^{3} = 2$ 可得, $t = 1$ ,故 ${f}^{\prime }\left( 2\right)  = {\left. \frac{2{\mathrm{e}}^{{t}^{2}}}{3t}\right| }_{t = 1} = \frac{2\mathrm{e}}{3}$ .
> 
> (法二) 由 $x = 1 + {t}^{3}$ 解得 $t = \sqrt[3]{x - 1}$ ,故 $y = {\mathrm{e}}^{{t}^{2}} = {\mathrm{e}}^{{\left( x - 1\right) }^{2/3}}$ . 于是,
> 
> $$
> {f}^{\prime }\left( 2\right)  = {\left. {\left\lbrack  {\mathrm{e}}^{{\left( x - 1\right) }^{2/3}}\right\rbrack  }^{\prime }\right| }_{x = 2} = {\left. {\mathrm{e}}^{{\left( x - 1\right) }^{2/3}} \cdot  \frac{2}{3}{\left( x - 1\right) }^{-\frac{1}{3}}\right| }_{x = 2} = \frac{2\mathrm{e}}{3}.
> $$
> 
> 因此, $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}x\left\lbrack  {f\left( {2 + \frac{2}{x}}\right)  - f\left( 2\right) }\right\rbrack   = 2{f}^{\prime }\left( 2\right)  = \frac{4\mathrm{e}}{3}$ ,应选 B.