---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-13 05:43"
updated: "2024-12-10 13:15"
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 设$f\left( {u, v}\right)$具有二阶连续偏导,$g\left( {x, y}\right) = f\left( {{2x} + y,{3x} - y}\right)$,且$\frac{{\partial }^{2}g}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}g}{\partial x\partial y} - 6\frac{{\partial }^{2}g}{\partial {y}^{2}} = 1$
> (1) 求$\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}$
> (2)若$\frac{\partial f\left( {u,0}\right) }{\partial u} = u{e}^{-u}$,且$f\left( {0, v}\right) = \frac{1}{50}{v}^{2} - 1$,求$f\left( {u, v}\right)$的表达式
### 分析
> [!NOTE]+
> 这种[[多元函数积分学]]变换的题目真题考过很多遍了，感觉[[偏积分]]，现在更熟练一点了
> ![](https://img.hwenyi.live/202412102021193.webp)
### 解
> [!done]-
> $g\left( {x, y}\right)$ 是一个复合函数,可以利用链式法则求得 $g\left( {x, y}\right)$ 的偏导数,代入题设方程后得到 $\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}$ 的信息. 在求得 $\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}$ 后,可以通过积分以及代入条件得到 $f\left( {u, v}\right)$ 的表达式.
> 
> 解 (I) 根据链式法则,并结合 $f\left( {u, v}\right)$ 具有 2 阶连续偏导数,从而 $\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} = \frac{{\partial }^{2}f}{\partial v\partial u}$ 可得
> 
> $$
> \frac{\partial g}{\partial x} = 2\frac{\partial f}{\partial u} + 3\frac{\partial f}{\partial v}
> $$
> 
> $$
> \frac{\partial g}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} - \frac{\partial f}{\partial v}
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}g}{\partial {x}^{2}} = 2\left( {2\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + 3\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}}\right)  + 3\left( {2\frac{{\partial }^{2}f}{\partial v\partial u} + 3\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}}}\right)  = 4\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + {12}\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} + 9\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}g}{\partial x\partial y} = 2\left( {\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} - \frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}}\right)  + 3\left( {\frac{{\partial }^{2}f}{\partial v\partial u} - \frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}}}\right)  = 2\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} - 3\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}g}{\partial {y}^{2}} = \frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} - \frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} - \left( {\frac{{\partial }^{2}f}{\partial v\partial u} - \frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}}}\right)  = \frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} - 2\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} + \frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}}.
> $$
> 
> 将上述结果代入 $\frac{{\partial }^{2}g}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}g}{\partial x\partial y} - 6\frac{{\partial }^{2}g}{\partial {y}^{2}} = 1$ 可得
> 
> $$
> 4\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + {12}\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} + 9\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}} + 2\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} - 3\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}} - 6\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {u}^{2}} + {12}\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} - 6\frac{{\partial }^{2}f}{\partial {v}^{2}} = 1.
> $$
> 
> 整理可得 ${25}\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} = 1$ ,即 $\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v} = \frac{1}{25}$ .
> 
> (II) 对 $\frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}$ 关于 $v$ 积分可得,
> 
> $$
> \frac{\partial f}{\partial u} = \int \frac{{\partial }^{2}f}{\partial u\partial v}\mathrm{\;d}v = \int \frac{1}{25}\mathrm{\;d}v = \frac{v}{25} + {C}_{1}\left( u\right) ,
> $$
> 
> 其中 ${C}_{1}\left( u\right)$ 是关于 $u$ 的一元函数.
> 
> 由于 $\frac{\partial f\left( {u,0}\right) }{\partial u} = u{\mathrm{e}}^{-u}$ ,故在 $\frac{\partial f}{\partial u} = \frac{v}{25} + {C}_{1}\left( u\right)$ 中令 $v = 0$ 可得 ${C}_{1}\left( u\right)  = u{\mathrm{e}}^{-u}$ . 于是, $\frac{\partial f}{\partial u} = \frac{v}{25} +$ $u{\mathrm{e}}^{-u}$ .
> 
> 对 $\frac{\partial f}{\partial u}$ 关于 $u$ 积分可得,
> 
> $$
> f\left( {u, v}\right)  = \int \frac{\partial f}{\partial u}\mathrm{\;d}u = \int \left( {\frac{v}{25} + u{\mathrm{e}}^{-u}}\right) \mathrm{d}u = \frac{uv}{25} - \int u\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-u}\right)
> $$
> 
> $$
> = \frac{uv}{25} - \left( {u{\mathrm{e}}^{-u}-\int {\mathrm{e}}^{-u}\mathrm{\;d}u}\right)  = \frac{uv}{25} - u{\mathrm{e}}^{-u} - {\mathrm{e}}^{-u} + {C}_{2}\left( v\right) ,
> $$
> 
> 其中 ${C}_{2}\left( v\right)$ 是关于 $v$ 的一元函数.
> 
> 由于 $f\left( {0, v}\right)  = \frac{1}{50}{v}^{2} - 1$ ,故在 $f\left( {u, v}\right)  = \frac{uv}{25} - u{\mathrm{e}}^{-u} - {\mathrm{e}}^{-u} + {C}_{2}\left( v\right)$ 中令 $u = 0$ 可得, $\frac{{v}^{2}}{50} - 1 =  - 1$ $+ {C}_{2}\left( v\right)$ ,即 ${C}_{2}\left( v\right)  = \frac{{v}^{2}}{50}$ .
> 
> 因此, $f\left( {u, v}\right)  = \frac{uv}{25} + \frac{{v}^{2}}{50} - \left( {u + 1}\right) {\mathrm{e}}^{-u}$ .