---
publish: true
tags: [偏怪难]
aliases: 
finished: true
title: 例9.15
created: "2024-10-10 09:17"
updated: "2024-10-20 16:58"
---
## 例9.15
### 题目
P153 设 $n$ 元实二次型 $f( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}})$ 的二次型矩阵为 $\mathbf{A} = \lbrack \begin{matrix} 1 & - \frac{1}{2} & & & \\ - \frac{1}{2} & 1 & \ddots & & \\ & \ddots & \ddots & \ddots & \\ & & \ddots & 1 & - \frac{1}{2} \\ & & & - \frac{1}{2} & 1 \end{matrix}\rbrack$ .

(1) 证明: $f( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}})$ 正定;
(2) 若 $f( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}})$ 在条件 ${x}_{n} = a > 0$ 下的最小值为 $\frac{n + 1}{n}$ ,求 $a$ 的值及 $n = 3$ 时的最小值点.
### 分析
https://www.bilibili.com/video/BV13A4Ze3Em5?t=244.9&p=100
### 解
(1) 【证】 ${2f}( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}) = 2{x}_{1}^{2} + 2{x}_{2}^{2} + \cdots + 2{x}_{n - 1}^{2} + 2{x}_{n}^{2} - 2{x}_{1}{x}_{2} - 2{x}_{2}{x}_{3} - \cdots - 2{x}_{n - 1}{x}_{n}$

$$
= {x}_{1}^{2} + {( {x}_{2} - {x}_{1}) }^{2} + {( {x}_{3} - {x}_{2}) }^{2} + \cdots + {( {x}_{n} - {x}_{n - 1}) }^{2} + {x}_{n}^{2} \geq 0,
$$

故

$$
{2f}( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}) = 0 \Leftrightarrow \{ \begin{array}{l} {x}_{1} = 0, \\ {x}_{2} - {x}_{1} = 0, \\ {x}_{3} - {x}_{2} = 0, \\ \cdots \cdots \\ {x}_{n} - {x}_{n - 1} = 0, \end{array}.
$$

此方程组的系数矩阵为 $\lbrack \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ - 1 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & - 1 & 1 & \cdots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & - 1 & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,可逆,故只有零解 ${x}_{1} = {x}_{2} = \cdots = {x}_{n - 1} = {x}_{n} = 0$ ,于是

当 $\mathbf{x} = \lbrack \begin{matrix} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ \vdots \\ {x}_{n} \end{matrix}\rbrack \neq \mathbf{0}$ 时, ${2f}( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}) > 0$ ,即 $f( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}})$ 正定.

( 2 )【解】由 ( 1 ),当 ${x}_{n} = a$ 时,

$$
{2f}( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots, a}) = {x}_{1}^{2} + {( {x}_{2} - {x}_{1}) }^{2} + {( {x}_{3} - {x}_{2}) }^{2} + \cdots + {( a - {x}_{n - 1}) }^{2} + {a}^{2}
$$

$$
= \frac{1}{n}\lbrack {{x}_{1}^{2} + {( {x}_{2} - {x}_{1}) }^{2} + {( {x}_{3} - {x}_{2}) }^{2} + \cdots + {( a - {x}_{n - 1}) }^{2}}\rbrack \cdot ( {{1}^{2} + {1}^{2} + \cdots + {1}^{2}}) + {a}^{2}
$$

$$
\geq \frac{{\lbrack {x}_{1} + ( {x}_{2} - {x}_{1}) + ( {x}_{3} - {x}_{2}) + \cdots + ( {x}_{n - 1} - {x}_{n - 2}) + ( a - {x}_{n - 1}) \rbrack }^{2}}{n} + {a}^{2}
$$

$$
= \frac{{a}^{2}}{n} + {a}^{2} = \frac{{a}^{2}( {n + 1}) }{n} = \frac{2( {n + 1}) }{n},
$$

故 $a = \sqrt{2}$ . 且当 ${x}_{1} = {x}_{2} - {x}_{1} = {x}_{3} - {x}_{2} = \cdots = {x}_{n - 1} - {x}_{n - 2} = a - {x}_{n - 1}$ 时,即 ${x}_{i} = \frac{\sqrt{2}i}{n}( {i = 1,2,\cdots, n - 1})$ 时,等号成立,故最小值为 $\frac{n + 1}{n}$ ,且 ${. \frac{n + 1}{n}| }_{n = 3} = \frac{4}{3}$ ,最小值点为 ${\lbrack \frac{\sqrt{2}}{3},\frac{2\sqrt{2}}{3},\sqrt{2}\rbrack }^{\mathrm{T}}$ .