---
publish: true
tags:
  - 题目/解答题
  - 技巧
  - 线代
  - 矩阵合同
  - 配方法
  - 初等变换
  - 对角矩阵
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 例9.9
created: 2024-10-10 01:17
updated: 2024-10-20 12:09
TARGET DECK: 刷题::张宇线代强化::第 9 讲二次型::例9.9
---
## 例9.9
### 题目
Q:P147 已知 $A = \lbrack \begin{array}{lll} 3 & 2 & 1 \\ 2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{array}\rbrack ,\Lambda = \lbrack \begin{array}{lll} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{array}\rbrack$ ,求可逆矩阵 $C$ ,使得 ${C}^{\mathrm{T}}{AC} = \Lambda$ .
### 分析
A:这个[[矩阵合同]]不一定是[[正交对角化]]的合同，可能是个普通的合同，因为A不一定和对角是相似的，既然给了系数矩阵，求合同最朴素的办法就是定义的[[配方法]]
因为这里的[[矩阵合同|合同矩阵]]C说了是可[[逆矩阵]]，所以有可以[[初等变换]]得到[[对角矩阵]]
![[第9讲二次型#^py4jyg]]
### 解
![](https://img.hwenyi.tech/202410202007045.webp)
![](https://img.hwenyi.tech/202410202008368.webp)
【解】法一 $\;f = {x}^{\mathrm{T}}{Ax} = 3{x}_{1}^{2} + 2{x}_{2}^{2} + {x}_{3}^{2} + 4{x}_{1}{x}_{2} + 2{x}_{1}{x}_{3} + 2{x}_{2}{x}_{3}$
$$
\frac{( *) }{\;}( {{x}_{1}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{2} + {x}_{2}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{3} + 2{x}_{2}{x}_{3} + {x}_{3}^{2}}) + ( {{x}_{1}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{2} + {x}_{2}^{2}}) + {x}_{1}^{2}
$$
$$
= {x}_{1}^{2} + {( {x}_{1} + {x}_{2}) }^{2} + {( {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3}) }^{2}
$$
$$
= 2{( \frac{{x}_{1}}{\sqrt{2}}) }^{2} + 3{( \frac{{x}_{1} + {x}_{2}}{\sqrt{3}}) }^{2} + {( {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3}) }^{2}.
$$
令 $\{ {\begin{array}{l} {y}_{1} = \frac{{x}_{1}}{\sqrt{2}}, \\ {y}_{2} = \frac{{x}_{1} + {x}_{2}}{\sqrt{3}}, \\ {y}_{3} = {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3}, \end{array}\text{即}\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = \sqrt{2}{y}_{1}, \\ {x}_{2} = - \sqrt{2}{y}_{1} + \sqrt{3}{y}_{2}, \\ {x}_{3} = - \sqrt{3}{y}_{2} + {y}_{3}, \end{array}. }.$ 于是有 $\lbrack \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ {x}_{3} \end{array}\rbrack = \lbrack \begin{matrix} \sqrt{2} & 0 & 0 \\ - \sqrt{2} & \sqrt{3} & 0 \\ 0 & - \sqrt{3} & 1 \end{matrix}\rbrack \lbrack \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \\ {y}_{3} \end{array}\rbrack$ ,记 $\mathbf{x} = \mathbf{C}\mathbf{y}$ ,其中
$C = \lbrack \begin{matrix} \sqrt{2} & 0 & 0 \\ - \sqrt{2} & \sqrt{3} & 0 \\ 0 & - \sqrt{3} & 1 \end{matrix}\rbrack$ ,则 $f = {x}^{\mathrm{T}}{Ax} = {( Cy) }^{\mathrm{T}}A( {Cy}) = {y}^{\mathrm{T}}{C}^{\mathrm{T}}{ACy} = {y}^{\mathrm{T}}{Ay}$ ,即可使 ${C}^{\mathrm{T}}{AC} = A$ .


