---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
title: 例4.3
created: 2024-09-28 10:29
updated: 2024-10-05 01:02
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第 4 讲一元函数微分学的计算::二、莱布尼茨公式法::例4.3
---

## 例4.3
### 题目
P104 设 $f( x) = {( x + 1) }^{n}{\mathrm{e}}^{-{x}^{2}}$ ,则 ${f}^{( n) }( {-1}) =$
### 分析
显然这是两个函数的乘积的形式，应该用[[积的高阶导数|莱布尼兹公式]]处理，标志就是==x^n去乘上一个初等函数==，然后问在0处的n阶导，因为$x^{n}$这里的幂次结构会保留其中的$x$，又在$f(0)$会把所有的x项全都消除，所以只用算$C_{n}^{n}[(x+1)^{n}]^{(n)}(e^{-x^{2}})$，$(x+1)^{n}$每导一次，指数就会下来一个，直到第n次，变成常数
### 解
【解】应填 $\frac{n!}{\mathrm{e}}$ .
由莱布尼茨公式, 得
$$
{f}^{( n) }( x) = n!{\mathrm{e}}^{-{x}^{2}} + \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\mathrm{C}}_{n}^{k}{\lbrack {( x + 1) }^{n}\rbrack }^{( k) }{( {\mathrm{e}}^{-{x}^{2}}) }^{( n - k) },
$$
所以 ${f}^{( n) }( {-1}) = \frac{n!}{\mathrm{e}}$ .

