---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 13:58"
updated: "2024-12-07 12:00"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 设 $n$ 为正整数,记 ${S}_{n}$ 为曲线 $y = {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\left( {0 \leq x \leq {n\pi }}\right)$ 与 $x$ 轴所围图形的面积,求 ${S}_{n}$ ,并求 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{S}_{n}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 类似的题目有这些：[[刷题/数二真题/2014年数二试题/题20]]，主要的一个得分点是[[exp乘三角的积分]]
> ![](https://img.hwenyi.live/202412071959199.webp)
### 解
> [!done]-
> 定积分的几何意义 若在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上, $f\left( x\right) \geq 0$ ,则 ${\int }_{a}^{b}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ 为 $y = f\left( x\right), x = a, x = b$ 与 $x$ 轴所围成曲边梯形的面积; 若在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上, $f\left( x\right) \leq 0$ ,则 ${\int }_{a}^{b}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ 为 $y = f\left( x\right), x = a, x = b$ 与 $x$ 轴所围成曲边梯形的面积的负值.
> 
> ![](https://img.hwenyi.live/202409302017982.webp)
> 
> 如图所示,曲线 $y = {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\left( {x \geq 0}\right)$ 与 $x$ 轴有无穷多个交点, $x = {n\pi }$ ( $n$ 为非负整数) 均为曲线与 $x$ 轴的交点. 因此,该曲线与 $x$ 轴围成的平面图形在 $x$ 轴上方与 $x$ 轴下方均有无穷多部分. 计算面积 ${S}_{n}$ 时, 要注意讨论.
> 
> (解) (法一) 注意到 ${\mathrm{e}}^{-x}$ 恒大于零. 根据定积分的几何意义,曲线位于 $\left( {{k\pi },\left( {k + 1}\right) \pi }\right)$ 的部分与 $x$ 轴之间的图形面积等于 ${\int }_{k\pi }^{\left( {k + 1}\right) \pi }{\mathrm{e}}^{-x}\left| {\sin x}\right| \mathrm{d}x$ .
> 
> 计算 ${S}_{n}$ .
> 
> $$
> {S}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\int }_{k\pi }^{\left( {k + 1}\right) \pi }{\mathrm{e}}^{-x}\left| {\sin x}\right| \mathrm{d}x\frac{t = x - {k\pi }}{}\mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-\left( {t + {k\pi }}\right) }\left| {\sin \left( {t + {k\pi }}\right) }\right| \mathrm{d}t
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\mathrm{e}}^{-{k\pi }}{\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t.
> $$
> 
> 下面计算 ${\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t$ .
> 
> $$
> {\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t = - {\int }_{0}^{\pi }\sin t\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-t}\right) = - \left( {{\left. \sin t{\mathrm{e}}^{-t}\right| }_{0}^{\pi } - {\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\cos t\mathrm{\;d}t}\right)
> $$
> 
> $$
> = {\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\cos t\mathrm{\;d}t = - {\int }_{0}^{\pi }\cos t\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-t}\right)
> $$
> 
> $$
> = - \cos t{\mathrm{e}}^{-t}{\left| \right| }_{0}^{\pi } - {\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t
> $$
> 
> $$
> = {\mathrm{e}}^{-\pi } + 1 - {\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t.
> $$
> 
> 由上式可得 $2{\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t = {\mathrm{e}}^{-\pi } + 1$ ,于是 ${\int }_{0}^{\pi }{\mathrm{e}}^{-t}\sin t\mathrm{\;d}t = \frac{1}{2}\left( {{\mathrm{e}}^{-\pi } + 1}\right)$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> {S}_{n} = \frac{1}{2}\left( {{\mathrm{e}}^{-\pi } + 1}\right) \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\mathrm{e}}^{-{k\pi }} = \frac{1}{2}\left( {{\mathrm{e}}^{-\pi } + 1}\right) \frac{1 - {\mathrm{e}}^{-{n\pi }}}{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }}.
> $$
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{S}_{n} = \frac{1}{2}\left( {{\mathrm{e}}^{-\pi } + 1}\right) \mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}\frac{1 - {\mathrm{e}}^{-{n\pi }}}{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }} = \frac{1}{2} \cdot \frac{{\mathrm{e}}^{-\pi } + 1}{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }} = \frac{1}{2} + \frac{1}{{\mathrm{e}}^{\pi } - 1}.
> $$
> 
> (法二) 计算 ${S}_{n}$ .
> 
> $$
> {S}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}{\int }_{k\pi }^{\left( {k + 1}\right) \pi }{\mathrm{e}}^{-x}\left| {\sin x}\right| \mathrm{d}x.
> $$
> 
> 下面计算 $\int {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x$ .
> 
> $$
> \int {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x = - \int \sin x\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-x}\right) = - \left( {\sin x{\mathrm{e}}^{-x}-\int {\mathrm{e}}^{-x}\cos x\mathrm{\;d}x}\right)
> $$
> 
> $$
> = - \sin x{\mathrm{e}}^{-x} + \int {\mathrm{e}}^{-x}\cos x\mathrm{\;d}x = - \sin x{\mathrm{e}}^{-x} - \int \cos x\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-x}\right)
> $$
> 
> $$
> = - \sin x{\mathrm{e}}^{-x} - \left( {\cos x{\mathrm{e}}^{-x}+\int {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x}\right) .
> $$
> 
> 由上式可得 $2\int {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x = - {\mathrm{e}}^{-x}\left( {\sin x + \cos x}\right) - C$ ,于是
> 
> $$
> \int {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x = - \frac{1}{2}\left\lbrack {{\mathrm{e}}^{-x}\left( {\sin x + \cos x}\right) + C}\right\rbrack ,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为任意常数.
> 
> 由于当 $x \in \left( {{k\pi },\left( {k + 1}\right) \pi }\right) \left( {k\text{为偶数}}\right)$ 时, $\sin x > 0,\left| {\sin x}\right| = \sin x$ ; 当 $x \in \left( {{k\pi },\left( {k + 1}\right) \pi }\right)$ ( $k$ 为奇数) 时, $\sin x < 0,\left| {\sin x}\right| = - \sin x$ ,故
> 
> $$
> {\int }_{k\pi }^{\left( {k + 1}\right) \pi }{\mathrm{e}}^{-x}\left| {\sin x}\right| \mathrm{d}x = {\left. {\left( -1\right) }^{k} \cdot - \frac{1}{2}\left\lbrack {\mathrm{e}}^{-x}\left( \sin x + \cos x\right) \right\rbrack \right| }_{k\pi }^{\left( {k + 1}\right) \pi }
> $$
> 
> $$
> \frac{\cos {k\pi } = {\left( -1\right) }^{k}}{}{\left( -1\right) }^{k} \cdot - \frac{1}{2}\left\lbrack {{\mathrm{e}}^{-\left( {k + 1}\right) \pi } \cdot {\left( -1\right) }^{k + 1} - {\mathrm{e}}^{-{k\pi }} \cdot {\left( -1\right) }^{k}}\right\rbrack
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}\left\lbrack {{\mathrm{e}}^{-{k\pi }} + {\mathrm{e}}^{-\left( {k + 1}\right) \pi }}\right\rbrack \text{.}
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> {S}_{n} = \mathop{\sum }\limits_{{k = 0}}^{{n - 1}}\left\{ {\frac{1}{2}\left\lbrack {{\mathrm{e}}^{-{k\pi }} + {\mathrm{e}}^{-\left( {k + 1}\right) \pi }}\right\rbrack }\right\} = \frac{1}{2} + \mathop{\sum }\limits_{{k = 1}}^{{n - 1}}{\mathrm{e}}^{-{k\pi }} + \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{n\pi }}
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2} + \frac{{\mathrm{e}}^{-\pi }\left\lbrack {1 - {\mathrm{e}}^{-\left( {n - 1}\right) \pi }}\right\rbrack }{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }} + \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{n\pi }}\text{.}
> $$
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{S}_{n} = \mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}\left\lbrack {\frac{1}{2} + \frac{{\mathrm{e}}^{-\pi }\left\lbrack {1 - {\mathrm{e}}^{-\left( {n - 1}\right) \pi }}\right\rbrack }{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }} + \frac{1}{2}{\mathrm{e}}^{-{n\pi }}}\right\rbrack
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2} + \frac{{\mathrm{e}}^{-\pi }}{1 - {\mathrm{e}}^{-\pi }} = \frac{1}{2} + \frac{1}{{\mathrm{e}}^{\pi } - 1}.
> $$
> 
> (注) 曲线 $y = {\mathrm{e}}^{-x}\sin x\left( {x \geq 0}\right)$ 与 $x$ 轴有无穷多个交点,既有位于 $x$ 轴上方的部分,又有位于 $x$ 轴下方的部分,故在计算 ${S}_{n}$ 时,不能直接计算积分 ${\int }_{0}^{n\pi }{\mathrm{e}}^{-x}\sin x\mathrm{\;d}x$ 来求面积.