---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:58"
updated: "2024-12-07 11:53"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 已知向量组 $\mathrm{I} : {\mathbf{\alpha }}_{1} = \left( \begin{array}{l} 1 \\ 1 \\ 4 \end{array}\right) ,{\mathbf{\alpha }}_{2} = \left( \begin{array}{l} 1 \\ 0 \\ 4 \end{array}\right) ,{\mathbf{\alpha }}_{3} = \left( \begin{matrix} 1 \\ 2 \\ {a}^{2} + 3 \end{matrix}\right)$ 与 $\mathrm{{II}} : {\mathbf{\beta }}_{1} = \left( \begin{matrix} 1 \\ 1 \\ a + 3 \end{matrix}\right) ,{\mathbf{\beta }}_{2} = \left( \begin{matrix} 0 \\ 2 \\ 1 - a \end{matrix}\right)$ ,
> 
> ${\mathbf{\beta }}_{3} = \left( \begin{matrix} 1 \\ 3 \\ {a}^{2} + 3 \end{matrix}\right)$ 若向量组 $\mathrm{I}$ 与 $\mathrm{{II}}$ 等价,求 $a$ 的取值,并将 ${\mathbf{\beta }}_{3}$ 用 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 线性表示.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202412071944611.webp)
### 解
> [!done]-
> 线性表示 给定向量组 $A : {\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\alpha }}_{m}$ 和向量 $\mathbf{\beta }$ . 若存在一组数 ${\lambda }_{1},{\lambda }_{2},\cdots ,{\lambda }_{m}$ ,使得
> 
> $$
> \mathbf{\beta } = {\lambda }_{1}{\mathbf{\alpha }}_{1} + {\lambda }_{2}{\mathbf{\alpha }}_{2} + \cdots + {\lambda }_{m}{\mathbf{\alpha }}_{m},
> $$
> 
> 则向量 $\mathbf{\beta }$ 是向量组 $A$ 的线性组合,称向量 $\mathbf{\beta }$ 能由向量组 $A$ 线性表示,等价于非齐次线性方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 有解,其中 $\mathbf{A}$ 是由 $A$ 构成的矩阵.
> 
> 向量组之间的线性表示 设有两个向量组 $A : {\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\alpha }}_{m}$ 和 $B : {\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\beta }}_{l}$ ,若向量组 $B$ 中的每个向量都能由向量组 $A$ 线性表示,则称向量组 $B$ 能由向量组 $A$ 线性表示,等价于矩阵方程 $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{B}$ 有解,其中 $\mathbf{A}$ 是由 $A$ 构成的矩阵, $\mathbf{B}$ 是由 $B$ 构成的矩阵.
> 
> 已知向量组 I 与向量组 II 等价,记 $\mathbf{A} = \left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) ,\mathbf{B} = \left( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}}\right)$ ,则 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 满足 $r\left( \mathbf{A}\right) =$ $r\left( \mathbf{B}\right) = r\left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right)$ . 利用这一点,可以确定 $a$ .
> 
> 将 ${\mathbf{\beta }}_{3}$ 用 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 线性表示,相当于解 $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ .
> 
> 解 记 $\mathbf{A} = \left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) ,\mathbf{B} = \left( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}}\right)$ ,则由向量组 $\mathrm{I}$ 与向量组 $\mathrm{{II}}$ 等价可知 $r\left( \mathbf{A}\right) =$ $r\left( B\right) = r\left( {A, B}\right) .$
> 
> 对 $\left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right)$ 作初等行变换.
> 
> $$
> \left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right) = \left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 2 & 1 & 2 & 3 \\ 4 & 4 & {a}^{2} + 3 & a + 3 & 1 - a & {a}^{2} + 3 \end{matrix}\right)
> $$
> 
> $$
> \frac{{r}_{2} - {r}_{1}}{{r}_{3} - 4{r}_{1}}\left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & - 1 & 1 & 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & {a}^{2} - 1 & a - 1 & 1 - a & {a}^{2} - 1 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 由上式可知 $r\left( \mathbf{A}\right) \geq 2$ ,故 $r\left( \mathbf{A}\right) = 2$ 或 $r\left( \mathbf{A}\right) = 3$ .
> 
> 当 ${a}^{2} - 1 = 0$ 时, $a = 1$ 或 $a = - 1, r\left( A\right) = 2$ . 又由于当 $a = - 1$ 时, $r\left( {A, B}\right) = 3$ ,故 $a = - 1$ 不符合题意,而当 $a = 1$ 时, $r\left( \mathbf{A}\right) = r\left( \mathbf{B}\right) = r\left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right) = 2$ ,此时向量组 I 与向量组 II 等价.
> 
> 当 $a = 1$ 时,
> 
> $$
> \left( {A,{\beta }_{3}}\right) \rightarrow \left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & - 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) \xrightarrow[]{{r}_{2} \times \left( {-1}\right) }\left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) \xrightarrow[]{{r}_{1} - {r}_{2}^{ * }}\left( \begin{matrix} 1 & 0 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> ( ${r}_{i}^{ * }$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行,每作一次初等行变换,加一个 $*$ .)
> 
> 取 ${x}_{3}$ 为自由变元,令 ${x}_{3} = 1$ ,可得 ${\left( -2,1,1\right) }^{\mathrm{T}}$ 为 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 的一个基础解系. 又因为 ${\left( 3, - 2,0\right) }^{\mathrm{T}}$ 为 $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ 的一个特解,所以 $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ 的通解为 $k{\left( -2,1,1\right) }^{\mathrm{T}} + {\left( 3, - 2,0\right) }^{\mathrm{T}}$ ,其中 $k$ 为任意常数. 因此，
> 
> $$
> {\mathbf{\beta }}_{3} = \left( {3 - {2k}}\right) {\mathbf{\alpha }}_{1} + \left( {-2 + k}\right) {\mathbf{\alpha }}_{2} + k{\mathbf{\alpha }}_{3},
> $$
> 
> 其中 $k$ 为任意常数.
> 
> 当 $a \neq \pm 1$ 时, ${a}^{2} - 1 \neq 0, r\left( \mathbf{A}\right) = r\left( \mathbf{B}\right) = r\left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right) = 3$ ,向量组 I 与向量组 II 等价,且它们相互之间的线性表示唯一.
> 
> $$
> \left( {\mathbf{A},{\mathbf{\beta }}_{3}}\right) \rightarrow \left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & - 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{1} - {r}_{2}^{ * }}]{{r}_{2} \times \left( {-1}\right) }\left( \begin{matrix} 1 & 0 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{2}^{ * } + {r}_{3}}]{{r}_{1}^{ * } - 2{r}_{3}}\left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 因此, $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ 的唯一解为 ${\left( 1, - 1,1\right) }^{\mathrm{T}}$ .
> 
> $$
> {\mathbf{\beta }}_{3} = {\mathbf{\alpha }}_{1} - {\mathbf{\alpha }}_{2} + {\mathbf{\alpha }}_{3}
> $$
> 
> 综上所述,当 $a \neq - 1$ 时,向量组 $\mathrm{I}$ 与向量组 $\mathrm{I}$ 等价. 当 $a = 1$ 时, ${\mathbf{\beta }}_{3} = \left( {3 - {2k}}\right) {\mathbf{\alpha }}_{1} + \left( {-2 + k}\right) {\mathbf{\alpha }}_{2} +$ $k{\mathbf{\alpha }}_{3}$ ,其中 $k$ 为任意常数; 当 $a \neq \pm 1$ 时, ${\mathbf{\beta }}_{3} = {\mathbf{\alpha }}_{1} - {\mathbf{\alpha }}_{2} + {\mathbf{\alpha }}_{3}$ .