---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-12-22 13:04"
updated: "2024-12-28 14:05"
---
## 题2
### 题目
2023 数一
已知向量$\alpha_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$, $\alpha_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$, $\alpha_3 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}$, $\beta = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}$, $\gamma = k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 + k_3\alpha_3$. 
若$\gamma^T\alpha_i = \beta^T\alpha_i (i = 1,2,3)$，则$k_1^2 + k_2^2 + k_3^2 =$
### 分析
[[向量组]]加起来求转置和直接转置再加起来是一样的，我们只需要得到这个核心的式子：$\gamma^{T}=k_{1}\alpha_{1}^{T}+k_{2}\alpha_{2}^{T}+k_{3}\alpha_{3}^{T}$，做出来的核心是，题目说什么，就写什么，不要害怕式子复杂，题目会把它设计得简单一点的，只要中途没把式子列错
![|300](https://img.hwenyi.live/20241228215608365.webp)

向量组的线性组合的转置等于转置后的线性组合，即 $(\sum_{i=1}^n k_i\alpha_i)^T = \sum_{i=1}^n k_i\alpha_i^T$ 。题目中给出的条件 $\gamma^T\alpha_i = \beta^T\alpha_i$ $(i=1,2,3)$ ，本质上是分别将 $\gamma$ 和 $\beta$ 与 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 做内积，这为我们求解 $k_1, k_2, k_3$ 提供了等式关系。
解题的关键在于将 $\gamma$ 表示为 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 的线性组合，然后利用转置的性质以及内积的定义，将条件转化为关于 $k_1, k_2, k_3$ 的线性方程组。
$\gamma = k_{1} \alpha_{1} + k_{2} \alpha_{2} + k_{3} \alpha_{3}$，所以有 $\gamma^{T} = k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T}$，所以有 $\gamma^{T}\alpha_{i} = (k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{i}$，其中 $i = 1, 2, 3$。

### 解

![](https://img.hwenyi.live/20241228215923729.webp)

因为 $\gamma = k_{1} \alpha_{1} + k_{2} \alpha_{2} + k_{3} \alpha_{3}$，所以有 $\gamma^{T} = k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T}$。由题设 $\gamma^T\alpha_i = \beta^T\alpha_i (i = 1,2,3)$，将 $\gamma^T$ 的表达式代入，得到：

$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{1} = \beta^{T}\alpha_{1}$

$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{2} = \beta^{T}\alpha_{2}$

$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{3} = \beta^{T}\alpha_{3}$

由于 $\beta^T = (1, 1, 1, -1)$，计算 $\beta^T\alpha_i$：

$$\beta^{T}\alpha_{1} = (1, 1, 1, -1) \cdot (1, 0, 1, 1)^{T} = 1 + 0 + 1 - 1 = 1$$

$$\beta^{T}\alpha_{2} = (1, 1, 1, -1) \cdot (-1, -1, 0, 1)^{T} = -1 - 1 + 0 - 1 = -3$$

$$\beta^{T}\alpha_{3} = (1, 1, 1, -1) \cdot (0, 1, -1, 1)^{T} = 0 + 1 - 1 - 1 = -1$$

再计算 $(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{i}$：

$$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{1} = k_{1} \alpha_{1}^{T}\alpha_{1} + k_{2} \alpha_{2}^{T}\alpha_{1} + k_{3} \alpha_{3}^{T}\alpha_{1} = k_{1}(1+0+1+1) + k_{2}(-1+0+0+1) + k_{3}(0+0-1+1) = 3k_{1}$$

$$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{2} = k_{1} \alpha_{1}^{T}\alpha_{2} + k_{2} \alpha_{2}^{T}\alpha_{2} + k_{3} \alpha_{3}^{T}\alpha_{2} = k_{1}(-1+0+0+1) + k_{2}(1+1+0+1) + k_{3}(0-1+0+1) = 3k_{2}$$

$$(k_{1} \alpha_{1}^{T} + k_{2} \alpha_{2}^{T} + k_{3} \alpha_{3}^{T})\alpha_{3} = k_{1} \alpha_{1}^{T}\alpha_{3} + k_{2} \alpha_{2}^{T}\alpha_{3} + k_{3} \alpha_{3}^{T}\alpha_{3} = k_{1}(0+0-1+1) + k_{2}(0-1+0+1) + k_{3}(0+1+1+1) = 3k_{3}$$

联立方程组：

$3k_{1} = 1$

$3k_{2} = -3$

$3k_{3} = -1$

解得：

$k_{1} = \frac{1}{3}$

$k_{2} = -1$

$k_{3} = -\frac{1}{3}$

所以，$k_{1}^{2} + k_{2}^{2} + k_{3}^{2} = (\frac{1}{3})^{2} + (-1)^{2} + (-\frac{1}{3})^{2} = \frac{1}{9} + 1 + \frac{1}{9} = \frac{11}{9}$

