---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题14
created: "2024-12-06 04:08"
updated: "2024-12-21 12:16"
---
## 题14
### 题目

(14) 23 张宇四套数一二第四套 (重点)

设 $A$ 是 3 阶实对称矩阵，$\alpha = (0, -1, 1)^T$，$\beta = (1, 0, -1)^T$，$A\alpha = 3\beta$，$A\beta = 3\alpha$，且存在 3 阶矩阵 $B$，有 $r(AB) < r(B)$。

(1) 求正交变换 $x = Qy$，化二次型 $x^T(A + A^T)x$ 为标准形，并写出这个标准形；

(2) 若 $\gamma = (2, 0, -1)^T$，求 $A^n \gamma$。

### 分析
嗯，既然这个地方做的是正交变换，整个核心还是去找这个特征值啊，因为这个特征值是前后始终不变的东西，有这个东西我们就可以列方程了。 然后算这个特征值呢？这个有的时候他可能是通过一些这个代数变换啊，能得到这个特征值定义的等式，有的时候他压根儿它就是不可逆的，然后我们就可以解出来一个特征值是零啊，这有灵了以后呢，算行东西就会方便很多吧，比如说什么行列式是零啊，方程啊，也就跟着来了那。 至于这个质是不满秩的，怎么算呢？ 这个也有很多，有的是给不等式，有的可能也是什么代数的式子你能看出来。 或者说什么假币一下能夹出来它是等于二的。如果它是一个三阶的啊，那这个假币的这个方向呢，应该可能是通过给这个最小的这个二阶子式不为零啊，或者什么别的东西或者两行成比例啊，这个至至少这个最大也就是二或者是。 别的一些东西。 
### 解
解 (1) 由题意知，$\boldsymbol{\alpha}$，$\boldsymbol{\beta}$ 线性无关。由
$$A(\alpha+\beta) = 3\beta+3\alpha = 3(\alpha+\beta),$$
知 $\boldsymbol{\alpha}_1 = \boldsymbol{\alpha}+\boldsymbol{\beta} = (1, -1, 0)^T$ 是 $A$ 的属于特征值 $\lambda_1 = 3$ 的特征向量；
$$A(\alpha-\beta) = 3\beta-3\alpha = -3(\alpha-\beta),$$
知 $\boldsymbol{\alpha}_2 = \boldsymbol{\alpha}-\boldsymbol{\beta} = (-1, -1, 2)^T$ 是 $A$ 的属于特征值 $\lambda_2 = -3$ 的特征向量；

由 $r(AB) < r(B)$，知 $A$ 不可逆，则 $A$ 有特征值 $\lambda_3 = 0$，设 $\boldsymbol{\alpha}_3 = (x_1, x_2, x_3)^T$ 是 $\lambda_3 = 0$ 对应的特征向量，根据实对称矩阵不同特征值对应的特征向量正交，有 $\begin{cases} \boldsymbol{\alpha}_1^T \boldsymbol{\alpha}_3 = x_1 - x_2 = 0 \\ \boldsymbol{\alpha}_2^T \boldsymbol{\alpha}_3 = -x_1 - x_2 + 2x_3 = 0 \end{cases}$，取 $\boldsymbol{\alpha}_3 = (1, 1, 1)^T$，则 $\boldsymbol{\alpha}_3 = (1, 1, 1)^T$ 是 $A$ 的属于 $\lambda_3 = 0$ 的特征向量.
由于 $\boldsymbol{\alpha}_1$，$\boldsymbol{\alpha}_2$，$\boldsymbol{\alpha}_3$ 已经正交，只需单位化. 令 $\boldsymbol{\gamma}_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, -1, 0)^T$，$\boldsymbol{\gamma}_2 = \frac{1}{\sqrt{6}}(-1, -1, 2)^T$，$\boldsymbol{\gamma}_3 = \frac{1}{\sqrt{3}}(1, 1, 1)^T$，再令 $Q = (\boldsymbol{\gamma}_1, \boldsymbol{\gamma}_2, \boldsymbol{\gamma}_3)$，则 $Q^TAQ = \Lambda = \begin{bmatrix} 3 & & \\ & -3 & \\ & & 0 \end{bmatrix}$
于是 $A = Q\Lambda Q^T$，此时

$$Q^T A^* Q = Q^T (Q\Lambda Q^T)^* Q = Q^T (Q^T)^* \Lambda^* Q^* Q = |Q^T| \Lambda^* |Q| = |Q|^2 \Lambda^* = \Lambda^* = \begin{bmatrix} 0 & & \\ & 0 & \\ & & -9 \end{bmatrix}.$$

即在正交变换 $x = Qy$ 下，有 $x^T Ax = 3y_1^2 - 3y_2^2 + 0y_3^2$，同时有 $x^T A^* x = 0y_1^2 + 0y_2^2 - 9y_3^2$，也就是在正交变换 $x = Qy$ 下，有 $x^T (A + A^*) x = x^T Ax + x^T A^* x = 3y_1^2 - 3y_2^2 - 9y_3^2.$

(2) 设 $y = x_1 \boldsymbol{\alpha}_1 + x_2 \boldsymbol{\alpha}_2 + x_3 \boldsymbol{\alpha}_3$，由 $(\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3 | \gamma) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & -1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 3 & 1 \end{bmatrix}$，知 $x_3 = \frac{1}{3}, x_2 = -\frac{2}{3}, x_1 = 1$，即

$$\gamma = \boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{2}{3}\boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{3}\boldsymbol{\alpha}_3,$$

$$\begin{aligned} A^* \gamma &= A^* ( \boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{2}{3} \boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{3} \boldsymbol{\alpha}_3 ) \\ &= A^* \boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{2}{3} A^* \boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{3} A^* \boldsymbol{\alpha}_3 \\ &= \lambda_1^* \boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{2}{3} \lambda_2^* \boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{3} \lambda_3^* \boldsymbol{\alpha}_3 = \begin{bmatrix} 3^* + \frac{2}{3}(-3)^* \\ -3^* + \frac{2}{3}(-3)^* \\ -\frac{4}{3}(-3)^* \end{bmatrix} \end{aligned}.$$

