---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: é¢˜13
created: "2024-10-04 14:09"
updated: "2024-12-17 10:17"
---
## é¢˜13
### é¢˜ç›®
> [!question]+
> $${\int }_{0}^{1}\frac{{2x} + 3}{{x}^{2} - x + 1}\mathrm{\;d}x =$$
### åˆ†æž
> [!NOTE]+
> å¯¹[[åä¸‰è§’å‡½æ•°]]çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼Œéžå¸¸ä¸ç†Ÿæ‚‰ï¼Œè¿™é‡Œç¬¬äºŒæ¬¡ç®—ï¼Œåˆç®—é”™äº†
> ![](https://img.hwenyi.live/202412181147561.webp)
> ðŸ‘‡è¿™æ˜¯ç¬¬ä¸€æ¬¡ç®—çš„ï¼Œâ¬†ï¸è¿™æ˜¯ç¬¬äºŒæ¬¡ç®—çš„
> ![](https://img.hwenyi.live/202412081526410.webp)
### è§£
> [!done]-
> è¢«ç§¯å‡½æ•°ä¸ºæœ‰ç†å‡½æ•°,å½¢å¦‚ $\frac{{Mx} + N}{{x}^{2} + {px} + q}$ ,å…¶ä¸­è¢«ç§¯å‡½æ•°çš„åˆ†æ¯ä¸ºæ²¡æœ‰å®žæ ¹çš„äºŒæ¬¡ä¸‰é¡¹å¼,åˆ†å­ä¸ºä¸€æ¬¡å¤šé¡¹å¼.
> 
> å¯¹æ­¤ç±»ç§¯åˆ†, å¯ä»¥æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤ç§åŸºæœ¬ç±»åž‹.
> 
> $$
> \int \frac{{Mx} + N}{{x}^{2} + {px} + q}\mathrm{\;d}x = \int \frac{\left( {{2x} + p}\right) \cdot \frac{M}{2}}{{x}^{2} + {px} + q}\mathrm{\;d}x + \int \frac{N - \frac{pM}{2}}{{\left( x + \frac{p}{2}\right) }^{2} + q - \frac{{p}^{2}}{4}}\mathrm{\;d}x.
> $$
> 
> $\frac{\left( {{2x} + p}\right) \cdot \frac{M}{2}}{{x}^{2} + {px} + q}\overset{\text{ ç§¯åˆ† }}{ \rightarrow }\frac{M}{2}\ln \left( {{x}^{2} + {px} + q}\right) + C$ .
> 
> $$
> \text{-}\frac{N - \frac{pM}{2}}{{\left( x + \frac{p}{2}\right) }^{2} + q - \frac{{p}^{2}}{4}}\overset{\text{ ç§¯åˆ† }}{ \rightarrow }\frac{2\left( {N - \frac{pM}{2}}\right) }{\sqrt{{4q} - {p}^{2}}}\arctan \frac{{2x} + p}{\sqrt{{4q} - {p}^{2}}} + C\text{.}
> $$
> 
> è§£ æ³¨æ„åˆ° ${\left( {x}^{2} - x + 1\right) }^{\prime } = {2x} - 1$ ,æ•…å¯ä»¥å°†è¢«ç§¯å‡½æ•°æ‹†æˆä¸¤éƒ¨åˆ†, $\frac{{2x} + 3}{{x}^{2} - x + 1} = \frac{{2x} - 1}{{x}^{2} - x + 1} +$ $\frac{4}{{x}^{2} - x + 1}$
> 
> å› æ­¤,
> 
> $$
> {\int }_{0}^{1}\frac{{2x} + 3}{{x}^{2} - x + 1}\mathrm{\;d}x = {\int }_{0}^{1}\frac{{2x} - 1}{{x}^{2} - x + 1}\mathrm{\;d}x + 4{\int }_{0}^{1}\frac{1}{{\left( x - \frac{1}{2}\right) }^{2} + \frac{3}{4}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = {\int }_{0}^{1}\frac{\mathrm{d}\left( {{x}^{2} - x + 1}\right) }{{x}^{2} - x + 1} + \frac{16}{3}{\int }_{0}^{1}\frac{1}{1 + {\left\lbrack \frac{2}{\sqrt{3}}\left( x - \frac{1}{2}\right) \right\rbrack }^{2}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = {\left. \ln \left( {x}^{2} - x + 1\right) \right| }_{0}^{1} + \frac{8\sqrt{3}}{3}{\int }_{0}^{1}\frac{\mathrm{d}\left\lbrack {\frac{2}{\sqrt{3}}\left( {x - \frac{1}{2}}\right) }\right\rbrack }{1 + {\left\lbrack \frac{2}{\sqrt{3}}\left( x - \frac{1}{2}\right) \right\rbrack }^{2}}
> $$
> 
> $$
> = {\left. \frac{8\sqrt{3}}{3}\arctan \frac{2}{\sqrt{3}}\left( x - \frac{1}{2}\right) \right| }_{0}^{1} = \frac{8\sqrt{3}}{3} \times \frac{\pi }{3} = \frac{8\sqrt{3}\pi }{9}.
> $$