---
publish: true
tags:
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 题17
created: 2024-10-04 14:09
updated: 2024-12-09 02:46
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2022年数二试题::题17
error: true
---
## 题17
### 题目
> [!error]+
> 已知函数 $f( x)$ 在 $x = 1$ 处可导,且 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - {3f}( {1 + {\sin }^{2}x}) }{{x}^{2}} = 2$ ,求 ${f}^{\prime }( 1)$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 一定要注意题目中[[极限的运算法则]]里面，我们写到的，比值的极限存在，分子分母其中一个为0，那么我们就可以推出来另一个也是0，从而建立等式
> ![](https://img.hwenyi.live/202412091046027.webp)
> 本题相当重要，因为这个性质，我老是忘记
### 解
> [!done]-
> 由函数 $f( x)$ 在 $x = 1$ 处可导可得 $f( x)$ 在 $x = 1$ 处连续,从而由给定极限式可得 $f( 1) = 0$ ,进一步可由该式凑导数定义得到 ${f}^{\prime }( 1)$ 的值.
> 
> 解 由 $f( x)$ 在 $x = 1$ 处可导可得 $f( x)$ 在 $x = 1$ 处连续,故由 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - {3f}( {1 + {\sin }^{2}x}) }{{x}^{2}} = 2$ 可
> 
> 得
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\lbrack {f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - {3f}( {1 + {\sin }^{2}x}) }\rbrack \frac{f\text{ 连续 }}{} - {2f}( 1) = 0.
> $$
> 
> 于是, $f( 1) = 0$ .
> 
> 另一方面,
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) }{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\lbrack {\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - f( 1) }{{\mathrm{e}}^{{x}^{2}} - 1} \cdot \frac{{\mathrm{e}}^{{x}^{2}} - 1}{{x}^{2}}}\rbrack = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - f( 1) }{{\mathrm{e}}^{{x}^{2}} - 1} \cdot \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\mathrm{e}}^{{x}^{2}} - 1}{{x}^{2}}
> $$
> 
> $$
> = {f}^{\prime }( 1)
> $$
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {1 + {\sin }^{2}x}) }{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\lbrack {\frac{f( {1 + {\sin }^{2}x}) - f( 1) }{( {{\sin }^{2}x + 1}) - 1} \cdot \frac{{\sin }^{2}x}{{x}^{2}}}\rbrack = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {1 + {\sin }^{2}x}) - f( 1) }{( {{\sin }^{2}x + 1}) - 1} \cdot \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\sin }^{2}x}{{x}^{2}}
> $$
> 
> $$
> = {f}^{\prime }( 1) \text{.}
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) - {3f}( {1 + {\sin }^{2}x}) }{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {\mathrm{e}}^{{x}^{2}}) }{{x}^{2}} - 3\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( {1 + {\sin }^{2}x}) }{{x}^{2}} = {f}^{\prime }( 1) - 3{f}^{\prime }( 1)
> $$
> 
> $$
> = - 2{f}^{\prime }( 1) = 2\text{.}
> $$
> 
> 综上所述, ${f}^{\prime }( 1) = - 1$ .