---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题18
created: "2024-10-04 14:09"
updated: "2024-12-09 02:46"
---
## 题18
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $y\left( x\right)$ 是微分方程 ${2x}{y}^{\prime } - {4y} = 2\ln x - 1$ 满足条件 $y\left( 1\right) = \frac{1}{4}$ 的解,求曲线 $y = y\left( x\right)$ $\left( {1 \leq x \leq \mathrm{e}}\right)$ 的弧长.
### 分析
> [!NOTE]+
> 看错题目，抄错过程了，导致的算错
> ![](https://img.hwenyi.live/202412090033937.webp)
### 解
> [!done]-
> 本题中的微分方程为一阶非齐次线性微分方程,由求解公式计算并代入初值可得 $y\left( x\right)$ 的表达式,再代入曲线弧长的计算公式即可计算得弧长.
> 
> 曲线弧长的计算公式 当曲线由直角坐标方程 $y = f\left( x\right) \left( {x \in \left\lbrack {a, b}\right\rbrack }\right)$ 给出,且 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack {a, b}\right\rbrack$ 上具有连续导数时, 弧长
> 
> $$
> s = {\int }_{a}^{b}\sqrt{1 + {\left( {y}^{\prime }\right) }^{2}}\mathrm{\;d}x.
> $$
> 
> 解 整理原方程可得 ${y}^{\prime } - \frac{2y}{x} = \frac{2\ln x - 1}{2x}$ . 这是一个一阶非齐次线性微分方程,由求解公式可得,
> 
> $$
> y = {\mathrm{e}}^{\int \frac{2}{x}\mathrm{\;d}x}\left( {\int \frac{2\ln x - 1}{2x} \cdot {\mathrm{e}}^{-\int \frac{2}{x}\mathrm{\;d}x}\mathrm{\;d}x + {C}_{0}}\right) = {x}^{2}\left\lbrack {\int \left( {2\ln x - 1}\right) \cdot \frac{1}{2}{x}^{-3}\mathrm{\;d}x + {C}_{0}}\right\rbrack
> $$
> 
> $$
> = {x}^{2}\left( {\int \ln x \cdot {x}^{-3}\mathrm{\;d}x-\int \frac{1}{2}{x}^{-3}\mathrm{\;d}x + {C}_{0}}\right) = {x}^{2}\left\lbrack {\int \ln x\mathrm{\;d}\left( {-\frac{1}{2}{x}^{-2}}\right) -\int \frac{1}{2}{x}^{-3}\mathrm{\;d}x + {C}_{0}}\right\rbrack
> $$
> 
> $$
> = {x}^{2}\left( {-\frac{1}{2}{x}^{-2}\ln x+\int \frac{1}{2}{x}^{-2} \cdot \frac{1}{x}\mathrm{\;d}x-\int \frac{1}{2}{x}^{-3}\mathrm{\;d}x + {C}_{0}}\right)
> $$
> 
> $$
> = C{x}^{2} - \frac{\ln x}{2}
> $$
> 
> 代入 $y\left( 1\right) = \frac{1}{4}$ 可得, $C = \frac{1}{4}$ . 因此, $y\left( x\right) = \frac{{x}^{2}}{4} - \frac{\ln x}{2}$ .
> 
> 计算得 ${y}^{\prime } = \frac{x}{2} - \frac{1}{2x} = \frac{1}{2}\left( {x - \frac{1}{x}}\right)$ . 代入曲线弧长的计算公式可得
> 
> $$
> s = {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + {\left\lbrack {y}^{\prime }\left( x\right) \right\rbrack }^{2}}\mathrm{\;d}x = {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + \frac{1}{4}{\left( x - \frac{1}{x}\right) }^{2}}\mathrm{\;d}x = {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{\frac{1}{4}{\left( x + \frac{1}{x}\right) }^{2}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = {\left. \frac{1}{2}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\left( x + \frac{1}{x}\right) \mathrm{d}x = \frac{1}{2}\left( \frac{{x}^{2}}{2} + \ln x\right) \right| }_{1}^{\mathrm{e}} = \frac{{\mathrm{e}}^{2} + 1}{4}.
> $$