---
publish: true
tags:
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: 2024-10-04 14:10
updated: 2024-12-09 02:46
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2022年数二试题::题20
error: true
---
## 题20
### 题目
> [!error]+
> 已知可微函数 $f\left( {u, v}\right)$ 满足 $\frac{\partial f\left( {u, v}\right) }{\partial u} - \frac{\partial f\left( {u, v}\right) }{\partial v} = 2\left( {u - v}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }$ ,且 $f\left( {u,0}\right)$ $= {u}^{2}{\mathrm{e}}^{-u}$ .
> ( I ) 记 $g\left( {x, y}\right) = f\left( {x, y - x}\right)$ ,求 $\frac{\partial g\left( {x, y}\right) }{\partial x}$ ;
> ( II ) 求 $f\left( {u, v}\right)$ 的表达式和极值.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[多元复合函数的微分]]+[[偏积分]]的考法，这个题思路是写对了的，但是没再第二问用上第一问的结论，而是自己固执地对着$f(u,0)=u^{2}e^{-u}$在积分
> ![](https://img.hwenyi.live/202412091031356.webp)
> 张宇的强化里面我们见过：[[例13.44]]
### 解
> [!done]-
> 第 (I) 问实际上是要求 $\frac{\partial f\left( {x, y - x}\right) }{\partial x}$ ,利用链式法则计算即可.
> 
> 第 (II) 问中,可由第(I) 问先求得 $f\left( {x, y - x}\right)$ 的表达式,再通过换元 $u = x, v = y - x$ 并整理得到 $f\left( {u, v}\right)$ 的表达式,接下来根据二元函数极值存在的充分条件计算极值即可.
> 
> 解 (I) 根据链式法则,
> 
> $$
> \frac{\partial g\left( {x, y}\right) }{\partial x} = \frac{\partial f\left( {x, y - x}\right) }{\partial x} = {f}_{1}^{\prime }\left( {x, y - x}\right) - {f}_{2}^{\prime }\left( {x, y - x}\right) .
> $$
> 
> 令 $u = x, v = y - x$ ,并代入 $\frac{\partial f\left( {u, v}\right) }{\partial u} - \frac{\partial f\left( {u, v}\right) }{\partial v} = 2\left( {u - v}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }$ 可得
> 
> $$
> {f}_{1}^{\prime }\left( {x, y - x}\right) - {f}_{2}^{\prime }\left( {x, y - x}\right) = 2\left( {{2x} - y}\right) {\mathrm{e}}^{-y}.
> $$
> 
> 因此, $\frac{\partial g\left( {x, y}\right) }{\partial x} = \left( {{4x} - {2y}}\right) {\mathrm{e}}^{-y}$ .
> 
> (II) 通过积分先计算 $g\left( {x, y}\right)$ ,即 $f\left( {x, y - x}\right)$ 的表达式.
> 
> $$
> f\left( {x, y - x}\right) = g\left( {x, y}\right) = \int \frac{\partial g\left( {x, y}\right) }{\partial x}\mathrm{\;d}x = \int \left( {{4x} - {2y}}\right) {\mathrm{e}}^{-y}\mathrm{\;d}x = \left( {2{x}^{2} - {2xy}}\right) {\mathrm{e}}^{-y} + \varphi \left( y\right)
> $$
> 
> $$
> = {2x}\left( {x - y}\right) {\mathrm{e}}^{-y} + \varphi \left( y\right) ,
> $$
> 
> 其中 $\varphi \left( y\right)$ 为关于 $y$ 的一元函数.
> 
> 令 $u = x, v = y - x$ 可得
> 
> $$
> f\left( {u, v}\right) = - {2uv}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } + \varphi \left( {u + v}\right) .
> $$
> 
> 代入 $f\left( {u,0}\right) = {u}^{2}{\mathrm{e}}^{-u}$ 可得 $\varphi \left( u\right) = {u}^{2}{\mathrm{e}}^{-u}$ . 于是,
> 
> $$
> f\left( {u, v}\right) = - {2uv}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } + \varphi \left( {u + v}\right) = - {2uv}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } + {\left( u + v\right) }^{2}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{u}^{2} + {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }.
> $$
> 
> 计算 $f\left( {u, v}\right)$ 的驻点.
> 
> $$
> {f}_{1}^{\prime }\left( {u, v}\right) = {2u}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } - \left( {{u}^{2} + {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{2u} - {u}^{2} - {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) },
> $$
> 
> $$
> {f}_{2}^{\prime }\left( {u, v}\right) = {2v}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } - \left( {{u}^{2} + {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{2v} - {u}^{2} - {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }.
> $$
> 
> 解 $\left\{ \begin{array}{l} {2u} - {u}^{2} - {v}^{2} = 0, \\ {2v} - {u}^{2} - {v}^{2} = 0. \end{array}\right.$ 两式相减得 $u = v$ ,将 $u = v$ 代入 ${2u} - {u}^{2} - {v}^{2} = 0$ 可得 ${2u} - 2{u}^{2} = 0$ ,从而 $u = 0$
> 
> 或 $u = 1$ . $\left\{ \begin{array}{l} u = 0, \\ v = 0 \end{array}\right.$ 和 $\left\{ \begin{array}{l} u = 1, \\ v = 1 \end{array}\right.$ 为该方程组的两组解.
> 
> 因此,点 $\left( {0,0}\right)$ 和点 $\left( {1,1}\right)$ 为 $f\left( {u, v}\right)$ 的全部驻点.
> 
> 计算 $f\left( {u, v}\right)$ 的二阶偏导数.
> 
> $$
> {f}_{11}^{\prime \prime }\left( {u, v}\right) = \left( {2 - {2u}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } - \left( {{2u} - {u}^{2} - {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{u}^{2} + {v}^{2} - {4u} + 2}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) },
> $$
> 
> $$
> {f}_{12}^{\prime \prime }\left( {u, v}\right) = - {2v}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } - \left( {{2u} - {u}^{2} - {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{u}^{2} + {v}^{2} - {2u} - {2v}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) },
> $$
> 
> $$
> {f}_{22}^{\prime \prime }\left( {u, v}\right) = \left( {2 - {2v}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } - \left( {{2v} - {u}^{2} - {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{u}^{2} + {v}^{2} - {4v} + 2}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }.
> $$
> 
> 对点 $\left( {0,0}\right)$ ,
> 
> $$
> A = {f}_{11}^{\prime \prime }\left( {0,0}\right) = 2,\;B = {f}_{12}^{\prime \prime }\left( {0,0}\right) = 0,\;C = {f}_{22}^{\prime \prime }\left( {0,0}\right) = 2.
> $$
> 
> 由于 ${AC} - {B}^{2} > 0$ ,且 $A > 0$ ,故点 $\left( {0,0}\right)$ 为 $f\left( {u, v}\right)$ 的极小值点,极小值为 $f\left( {0,0}\right) = 0$ .
> 
> 对点 $\left( {1,1}\right)$ ,
> 
> $$
> A = {f}_{11}^{\prime \prime }\left( {1,1}\right) = 0,\;B = {f}_{12}^{\prime \prime }\left( {1,1}\right) = - 2{\mathrm{e}}^{-2},\;C = {f}_{22}^{\prime \prime }\left( {1,1}\right) = 0.
> $$
> 
> 由于 ${AC} - {B}^{2} < 0$ ,故点 $\left( {1,1}\right)$ 不是极值点.
> 
> 综上所述, $f\left( {u, v}\right)$ 有极小值,极小值为 $f\left( {0,0}\right) = 0$ .
> 
> (注) 也可以如下计算 $\varphi$ 的表达式,从而得到 $f\left( {u, v}\right)$ .
> 
> 一方面, $g\left( {x, x}\right) = {2x}\left( {x - x}\right) {\mathrm{e}}^{-x} + \varphi \left( x\right) = \varphi \left( x\right)$ ,另一方面, $g\left( {x, x}\right) = f\left( {x,0}\right) = {x}^{2}{\mathrm{e}}^{-x}$ , 故 $\varphi \left( x\right) = {x}^{2}{\mathrm{e}}^{-x}$ . 于是,
> 
> $$
> f\left( {x, y - x}\right) = {2x}\left( {x - y}\right) {\mathrm{e}}^{-y} + {y}^{2}{\mathrm{e}}^{-y}.
> $$
> 
> 令 $u = x, v = y - x$ 可得
> 
> $$
> f\left( {u, v}\right) = - {2uv}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } + {\left( u + v\right) }^{2}{\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) } = \left( {{u}^{2} + {v}^{2}}\right) {\mathrm{e}}^{-\left( {u + v}\right) }.
> $$