---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 14:10"
updated: "2024-12-09 02:46"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 已知二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = 3{x}_{1}^{2} + 4{x}_{2}^{2} + 3{x}_{3}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{3}$ .
> ( I ) 求正交变换 $\mathbf{x} = \mathbf{Q}\mathbf{y}$ 将 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 化为标准形;
> ( II ) 证明: $\mathop{\min }\limits_{{x \neq 0}}\frac{f\left( x\right) }{{x}^{\mathrm{T}}x} = 2$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[例9.6]]里面我们做过，要注意这里[[二次型]]中的$x^{T}x$的含义是什么，指的是$(x_{1},x_{2},x_{3})\cdot (x_{1},x_{2},x_{3})^{T}$
> ![](https://img.hwenyi.live/202412091026389.webp)
### 解
> [!done]-
> 第 (I) 问较常规,写出 $f$ 对应的对称矩阵 $\mathbf{A}$ ,计算 $\mathbf{A}$ 的一组线性无关的特征向量并单位正交化即可.
> 
> 注意到
> 
> $$
> {\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}\mathbf{x} = {\left( \mathbf{Q}\mathbf{y}\right) }^{\mathrm{T}}\mathbf{Q}\mathbf{y} = {\mathbf{y}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{Q}}^{\mathrm{T}}\mathbf{Q}\mathbf{y}\frac{{\mathbf{Q}}^{\mathrm{T}}\mathbf{Q} = \mathbf{E}}{}{\mathbf{y}}^{\mathrm{T}}\mathbf{y},
> $$
> 
> 即正交变换并不改变向量的长度,故可以利用第 (I) 问所得标准形讨论 $\frac{f\left( x\right) }{{x}^{\mathrm{T}}x}$ 的值.
> 
> 解 (I) 由 $f$ 的表达式可得 $f$ 对应的矩阵 $\mathbf{A} = \left( \begin{array}{lll} 3 & 0 & 1 \\ 0 & 4 & 0 \\ 1 & 0 & 3 \end{array}\right)$ .
> 
> 计算 $\mathbf{A}$ 的特征多项式.
> 
> $$
> \left| {\lambda \mathbf{E} - \mathbf{A}}\right| = \left| \begin{matrix} \lambda - 3 & 0 & - 1 \\ 0 & \lambda - 4 & 0 \\ - 1 & 0 & \lambda - 3 \end{matrix}\right| = \left( {\lambda - 4}\right) \left\lbrack {{\left( \lambda - 3\right) }^{2} - 1}\right\rbrack = {\left( \lambda - 4\right) }^{2}\left( {\lambda - 2}\right) .
> $$
> 
> $A$ 的特征值为 $4,4,2$ .
> 
> 分别计算 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 4 和 2 的特征向量.
> 
> 考虑 $\left( {4\mathbf{E} - \mathbf{A}}\right) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ .
> 
> $$
> 4\mathbf{E} - \mathbf{A} = \left( \begin{matrix} 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ - 1 & 0 & 1 \end{matrix}\right) \rightarrow \left( \begin{matrix} 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> ${\xi }_{1} = \left( \begin{array}{l} 1 \\ 0 \\ 1 \end{array}\right)$ 和 ${\xi }_{2} = \left( \begin{array}{l} 0 \\ 1 \\ 0 \end{array}\right)$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 4 的两个线性无关的特征向量.
> 
> 考虑 $\left( {2\mathbf{E} - \mathbf{A}}\right) \mathbf{x} = \mathbf{0}$ .
> 
> $$
> 2\mathbf{E} - \mathbf{A} = \left( \begin{matrix} - 1 & 0 & - 1 \\ 0 & - 2 & 0 \\ - 1 & 0 & - 1 \end{matrix}\right) \rightarrow \left( \begin{array}{lll} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{array}\right) .
> $$
> 
> ${\xi }_{3} = \left( \begin{matrix} - 1 \\ 0 \\ 1 \end{matrix}\right)$ 为 $\mathbf{A}$ 的属于特征值 2 的一个特征向量.
> 
> 由于 ${\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3}$ 相互正交,故只需将它们各自单位化即可得一组相互正交的单位特征向量.
> 
> $$
> {\varepsilon }_{1} = \frac{{\xi }_{1}}{\begin{Vmatrix}{\xi }_{1}\end{Vmatrix}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left( \begin{array}{l} 1 \\ 0 \\ 1 \end{array}\right) ,\;{\varepsilon }_{2} = \frac{{\xi }_{2}}{\begin{Vmatrix}{\xi }_{2}\end{Vmatrix}} = \left( \begin{array}{l} 0 \\ 1 \\ 0 \end{array}\right) ,\;{\varepsilon }_{3} = \frac{{\xi }_{3}}{\begin{Vmatrix}{\xi }_{3}\end{Vmatrix}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left( \begin{array}{l} - 1 \\ 0 \\ 1 \end{array}\right) .
> $$
> 
> 令 $Q = \left( {{\varepsilon }_{1},{\varepsilon }_{2},{\varepsilon }_{3}}\right)$ ,可得 ${Q}^{-1}{AQ} = {Q}^{\mathrm{T}}{AQ} = \left( \begin{array}{lll} 4 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{array}\right)$ ,即正交变换 $x = {Qy}$ 将二次型 $f$ 化为标准形 $4{y}_{1}^{2} + 4{y}_{2}^{2} + 2{y}_{3}^{2}$ .
> 
> (II) 由第(I) 问可知,在正交变换 $x = {Qy}$ 下, $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right)$ 的标准形为 $4{y}_{1}^{2} + 4{y}_{2}^{2} + 2{y}_{3}^{2}$ . 又因为
> 
> $$
> {\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}\mathbf{x} = {\left( \mathbf{Q}\mathbf{y}\right) }^{\mathrm{T}}\mathbf{Q}\mathbf{y} = {\mathbf{y}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{Q}}^{\mathrm{T}}\mathbf{Q}\mathbf{y}\frac{{\mathbf{Q}}^{\mathrm{T}}\mathbf{Q} = \mathbf{E}}{}{\mathbf{y}}^{\mathrm{T}}\mathbf{y} = {y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + {y}_{3}^{2},
> $$
> 
> 所以对 $x \neq 0$ ,
> 
> $$
> \frac{f\left( \mathbf{x}\right) }{{\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}\mathbf{x}}\frac{\mathbf{x} = \mathbf{Q}\mathbf{y}}{}\frac{4{y}_{1}^{2} + 4{y}_{2}^{2} + 2{y}_{3}^{2}}{{y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + {y}_{3}^{2}} \geq \frac{2{y}_{1}^{2} + 2{y}_{2}^{2} + 2{y}_{3}^{2}}{{y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + {y}_{3}^{2}} = 2.
> $$
> 
> 取 ${y}_{0}$ 满足 ${y}_{1} = {y}_{2} = 0,{y}_{3} \neq 0,{x}_{0} = Q{y}_{0}$ ,即 ${x}_{0} = {y}_{3}{\varepsilon }_{3}$ 时,可得 $\frac{f\left( {x}_{0}\right) }{{x}_{0}^{\mathrm{T}}{x}_{0}} = 2$ .
> 
> 因此, $\mathop{\min }\limits_{{x \neq 0}}\frac{f\left( x\right) }{{x}^{\mathrm{T}}x} = 2$ .
> 
> 注 实际上,由第 (II) 问的方法,我们还可以得到 $\mathop{\max }\limits_{{x \neq 0}}\frac{f\left( x\right) }{{x}^{\mathrm{T}}x} = 4$ . 对 $x \neq 0$ ,
> 
> $$
> \frac{f\left( \mathbf{x}\right) }{{\mathbf{x}}^{\mathrm{T}}\mathbf{x}}\frac{\mathbf{x} = \mathbf{Q}\mathbf{y}}{}\frac{4{y}_{1}^{2} + 4{y}_{2}^{2} + 2{y}_{3}^{2}}{{y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + {y}_{3}^{2}} \leq \frac{4{y}_{1}^{2} + 4{y}_{2}^{2} + 4{y}_{3}^{2}}{{y}_{1}^{2} + {y}_{2}^{2} + {y}_{3}^{2}} = 4.
> $$
> 
> 取 ${y}_{1}$ 满足 ${y}_{1},{y}_{2}$ 不全为零, ${y}_{3} = 0,{x}_{1} = Q{y}_{1}$ ,即 ${x}_{1} = {y}_{1}{\varepsilon }_{1} + {y}_{2}{\varepsilon }_{2}$ 时,可得 $\frac{f\left( {x}_{1}\right) }{{x}_{1}^{\mathrm{T}}{x}_{1}} = 4$ .