---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:49"
updated: "2024-12-18 05:40"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f\left( {x, y}\right)$ 具有一阶连续偏导数,且 $\mathrm{d}f\left( {x, y}\right) = y{\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}x + x\left( {1 + y}\right) {\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}y, f\left( {0,0}\right) = 0$ ,则$f\left( {x, y}\right) =$
### 分析
> [!NOTE]+
> 又是[[偏积分]]的考点，这回还是没积出来，算是阴差阳错算对了，可以考虑先对x积出来原函数，再对y偏导，建立$\frac{ \partial z }{ \partial y }$的等式来建立方程
> ![](https://img.hwenyi.live/202411301411707.webp)
> 第二做的时候，没注意到这里还有一个偏导数相等的方程，想着说怎么少一个方程
> ![](https://img.hwenyi.live/202412181339140.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 由于
> 
> $$
> \mathrm{d}f\left( {x, y}\right) = y{\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}x + x\left( {1 + y}\right) {\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}y,
> $$
> 
> 故 ${f}_{x}^{\prime }\left( {x, y}\right) = y{\mathrm{e}}^{y},{f}_{y}^{\prime }\left( {x, y}\right) = x\left( {1 + y}\right) {\mathrm{e}}^{y}$ .
> 
> 对 ${f}_{x}^{\prime }\left( {x, y}\right)$ 关于 $x$ 积分,得
> 
> $$
> f\left( {x, y}\right) = \int {f}_{x}^{\prime }\left( {x, y}\right) \mathrm{d}x = \int y{\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}x = {xy}{\mathrm{e}}^{y} + \varphi \left( y\right) ,
> $$
> 
> 其中 $\varphi \left( y\right)$ 为关于 $y$ 的一元函数.
> 
> 对 ${xy}{\mathrm{e}}^{y} + \varphi \left( y\right)$ 关于 $y$ 求偏导数,得
> 
> $$
> \frac{\partial \left\lbrack {{xy}{\mathrm{e}}^{y} + \varphi \left( y\right) }\right\rbrack }{\partial y} = x{\mathrm{e}}^{y} + {xy}{\mathrm{e}}^{y} + {\varphi }^{\prime }\left( y\right) = x\left( {1 + y}\right) {\mathrm{e}}^{y} + {\varphi }^{\prime }\left( y\right) .
> $$
> 
> 与 ${f}_{y}^{\prime }\left( {x, y}\right)$ 比较,得 ${\varphi }^{\prime }\left( y\right) = 0$ ,故 $\varphi \left( y\right) \equiv C$ ,其中 $C$ 为常数.
> 
> 代入 $x = 0, y = 0$ ,得 $f\left( {0,0}\right) = 0 + C$ . 于是, $C = 0$ . 因此, $f\left( {x, y}\right) \mathrel= {xy}{\mathrm{e}}^{y}.$ 
> 
> 注 本题也可以利用凑微分法求解.
> 
> 由于 $\left( {1 + y}\right) {\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}y = \mathrm{d}\left( {y{\mathrm{e}}^{y}}\right)$ ,故
> 
> $$
> \mathrm{d}f\left( {x, y}\right) = y{\mathrm{e}}^{y}\mathrm{\;d}x + x\mathrm{\;d}\left( {y{\mathrm{e}}^{y}}\right) = \mathrm{d}\left( {{xy}{\mathrm{e}}^{y}}\right) .
> $$
> 
> 设 $f\left( {x, y}\right) = {xy}{\mathrm{e}}^{y} + C$ . 由 $f\left( {0,0}\right) = 0$ 可得 $C = 0$ . 因此, $f\left( {x, y}\right) = {xy}{\mathrm{e}}^{y}$ .