---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题18
created: "2024-10-04 13:49"
updated: "2024-12-06 06:08"
---
## 题18
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $y( x)$ 由方程 ${x}^{3} + {y}^{3} - {3x} + {3y} - 2 = 0$ 确定,求 $y( x)$ 的极值.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202412061401261.webp)
### 解
> [!done]-
> 解对方程两端关于$x$求导，得
> 
> $3x^2 + 3y^2y' - 3 + 3y' = 0.$
> 
> 整理得
> 
> $(y^2 + 1)y' = 1 - x^2. \tag{1}$
> 
> 由于$y^2 + 1 > 0$，故$y(x)$的全部驻点为$x = 1$和$x = -1$.
> 
> 将$x = 1$代入方程$x^3 + y^3 - 3x + 3y - 2 = 0$，得$y^3 + 3y - 4 = 0$. 通过观察发现$y = 1$是该方程的一个根. 由于$\frac{d(y^3 + 3y - 4)}{dy} = 3y^2 + 3 > 0$，故$y^3 + 3y - 4$关于$y$单调增加.$y = 1$是$y^3 + 3y - 4 = 0$的唯一实根，$y(1) = 1$.
> 
> 将$x = -1$代入方程$x^3 + y^3 - 3x + 3y - 2 = 0$，得$y^3 + 3y = 0$，即$y(y^2 + 3) = 0$. $y = 0$是该方程的唯一实根，$y(-1) = 0$.
> 
> 下面用两种方法来判断驻点的极值点类型.
> 
> (法一) 对(1)式两端关于$x$求导，得
> 
> $(y^2 + 1)y'' + 2y(y')^2 = -2x. \tag{2}$
> 
> 利用(2)式计算驻点$x = \pm 1$处的二阶导数.
> 
> 由于在驻点处，$y' = 0$，故当$x = \pm 1$时，
> 
> $(y^2 + 1)y'' = -2x. \tag{3}$
> 
> 当$x = 1$时，(3)式化为$2y''(1) = -2, y''(1) = -1 < 0$; 当$x = -1$时，(3)式化为$y''(-1) = 2 > 0$. 因此，$y(1) = 1$为极大值，$y(-1) = 0$为极小值.
> 
> (法二) 由(1)式可得$y' = \frac{1 - x^2}{y^2 + 1}$. 注意到$y^2 + 1$恒大于零，故$y'(x)$与$y(x)$的性质如下表.
> 
> | $x$             | $(-\infty, -1)$ | $-1$     | $(-1, 1)$ | $1$     | $(1, +\infty)$ |
> |-----------------|-----------------|----------|-------------|----------|-----------------|
> | $y'(x)$          | $-$             | $0$       | $+$         | $0$       | $-$             |
> | $y(x)$           | 单调减少         | 极小值   | 单调增加     | 极大值   | 单调减少         |
> 
> 因此，$y(1) = 1$为极大值，$y(-1) = 0$为极小值.
> 
> 注 $y = y(x)$的图像大致如下.
> 
> ![](https://img.hwenyi.live/202409302017959.webp)