---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题23
created: "2024-10-04 13:49"
updated: "2024-12-21 12:04"
---
## 题23
### 题目
> [!question]+
> 设二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = 2{x}_{1}^{2} - {x}_{2}^{2} + a{x}_{3}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{2} - 8{x}_{1}{x}_{3} + 2{x}_{2}{x}_{3}$ 在正交变换 $\mathbf{x} = \mathbf{Q}\mathbf{y}$ 下的标准形为 ${\lambda }_{1}{y}_{1}^{2} + {\lambda }_{2}{y}_{2}^{2}$ ,求 $a$ 的值及一个正交矩阵 $\mathbf{Q}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202412061624192.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 记二次型 $f$ 对应的实对称矩阵为 $A$，则
> 
> $$
> A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -4 \\ 1 & -1 & 1 \\ -4 & 1 & a \end{pmatrix}
> $$
> 
> 由于 $f$ 在正交变换 $x = Qy$ 下的标准形为 $\lambda_1 y_1^2 + \lambda_2 y_2^2$，故 $A$ 的特征值为 $\lambda_1, \lambda_2, 0$。从而 $|A| = 0$。
> 
> 计算 $A$ 的行列式得
> 
> $$
> |A| = -3a + 6
> $$
> 
> 因此，$a = 2$, $A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -4 \\ 1 & -1 & 1 \\ -4 & 1 & 2 \end{pmatrix}$。
> 
> 计算 $A$ 的特征多项式得
> 
> $$
> |\lambda E - A| = \begin{vmatrix} \lambda - 2 & -1 & 4 \\ -1 & \lambda + 1 & -1 \\ 4 & -1 & \lambda - 2 \end{vmatrix} = \lambda^3 - 3\lambda^2 - 18\lambda = \lambda(\lambda - 6)(\lambda + 3)
> $$
> 
> 于是，$A$ 的 3 个特征值分别为 $6, -3, 0$。
> 
> 当 $\lambda = 6$ 时，
> 
> $$
> 6E - A = \begin{pmatrix} 4 & -1 & 4 \\ -1 & 7 & -1 \\ 4 & -1 & 4 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3 - r_1} \begin{pmatrix} 4 & -1 & 4 \\ -1 & 7 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_1 + 4r_2]{r_1^* \times \frac{1}{27}} \begin{pmatrix} 0 & 27 & 0 \\ -1 & 7 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[r_2^* \times (-1)]{r_2 - 7r_1^{**}} \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $(r_i^*$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行，每作一次初等行变换，加一个 $*$。)
> 
> $(6E - A)x = 0$ 的一个基础解系为 $\eta_1 = (-1, 0, 1)^T$。
> 
> 当 $\lambda = -3$ 时，
> 
> $$
> -3E - A = \begin{pmatrix} -5 & -1 & 4 \\ -1 & -2 & -1 \\ 4 & -1 & -5 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_3^* - r_2]{r_3 + r_1} \begin{pmatrix} -5 & -1 & 4 \\ -1 & -2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_2 \times (-1)]{r_1 - 5r_2} \begin{pmatrix} 0 & 9 & 9 \\ 1 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[r_2^* - r_1^{**}]{r_1^* \times \frac{1}{9}} \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $(-3E - A)x = 0$ 的一个基础解系为 $\eta_2 = (1, -1, 1)^T$。
> 
> 当 $\lambda = 0$ 时，
> 
> $$
> 0E - A = \begin{pmatrix} -2 & -1 & 4 \\ -1 & 1 & -1 \\ 4 & -1 & -2 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_3^* + 2r_2]{r_3 + r_1} \begin{pmatrix} -2 & -1 & 4 \\ -1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_1^* \times (-\frac{1}{3})]{r_1 - 2r_2} \begin{pmatrix} 0 & -3 & 6 \\ -1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $\frac{r_2 \times (-1) + r_1^{**}}{} \rightarrow \begin{pmatrix} 0 & 1 & -2 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$。
> 
> $(0E - A)x = 0$ 的一个基础解系为 $\eta_3 = (1, 2, 1)^T$。
> 
> 由于实对称矩阵对应于不同特征值的特征向量相互正交，故只需要将所得特征向量单位化。
> 
> 将 $\eta_1, \eta_2, \eta_3$ 分别单位化，作为 $Q$ 的列向量，得正交矩阵 $Q = \begin{pmatrix} -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \\ 0 & -\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{2}{\sqrt{6}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \end{pmatrix}$，且 $Q^T A Q = \begin{pmatrix} 6 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$，即 $f$ 在正交变换 $x = Qy$ 下的标准形为 $f = 6y_1^2 - 3y_2^2$。
> 
> 注 得到 $A$ 的三个线性无关的特征向量后，要注意将它们单位正交化，使得这三个特征向量组成的矩阵为正交矩阵。在本题中，由于 $A$ 是实对称矩阵，三个特征值互异，其对应的特征向量已经相互正交，故只需要进行单位化
