## 例4.12
### 题目
设函数 $y = y( x)$ 由方程 ${x}^{3} + {y}^{3} + {xy} = 3$ 确定,则 ${\lbrack {y}^{\prime }( x) {\mathrm{e}}^{x}\rbrack }'_{x = 1} = ( \;)$ .
(A) $- \frac{7}{2}\mathrm{e}$ 
(B) $- \frac{1}{2}\mathrm{e}$ 
(C) $\frac{1}{2}\mathrm{e}$ 
(D) $\frac{7}{2}\mathrm{e}$
### 分析
[邂逅遗憾说是基本功](https://www.bilibili.com/video/BV1hz421i7wg?t=2232.6)
考虑两边对$x$求导，然后乘上$e^{ x }$，继续求导一次，代入$x=1$即可
或者从结果出发，我们先把结果里面的$y'(x)e^{ x }$这个函数求导，先看看
### 解
【解】应选(A).

令 $x = 1$ ,得 $1 + {y}^{3} + y = 3$ ,解得 $y = 1$ . 因此 $y( 1) = 1$ . 在方程 ${x}^{3} + {y}^{3} + {xy} = 3$ 两边对 $x$ 求导,可得

$$
3{x}^{2} + 3{y}^{2}{y}^{\prime } + y + x{y}^{\prime } = 0,
$$

代入 $x = 1, y = 1$ ,得

$$
3 + 3{y}^{\prime } + 1 + {y}^{\prime } = 0,
$$

从而 ${y}^{\prime } = - 1$ ,即 ${y}^{\prime }( 1) = - 1$ .

在方程 $3{x}^{2} + 3{y}^{2}{y}^{\prime } + y + x{y}^{\prime } = 0$ 两边对 $x$ 求导,可得

$$
{6x} + {6y}{( {y}^{\prime }) }^{2} + 3{y}^{2}{y}^{\prime \prime } + {y}^{\prime } + {y}^{\prime } + x{y}^{\prime \prime } = 0,
$$

代入 $x = 1, y = 1,{y}^{\prime } = - 1$ ,得

$$
6 + 6 + 3{y}^{\prime \prime } - 2 + {y}^{\prime \prime } = 0,
$$

从而 ${y}^{\prime \prime } = - \frac{5}{2}$ ,即 ${y}^{\prime \prime }( 1) = - \frac{5}{2}$ . 因此

$$
{. {. \lbrack {y}^{\prime }( x) {\mathrm{e}}^{x}\rbrack | }_{x = 1}^{\prime } = \{ \lbrack {y}^{\prime }( x) + {y}^{\prime \prime }( x) \rbrack {\mathrm{e}}^{x}\} | }_{x = 1} = \lbrack {{y}^{\prime }( 1) + {y}^{\prime \prime }( 1) }\rbrack \mathrm{e} = - \frac{7}{2}\mathrm{e}.
$$
![](https://img.hwenyi.tech/202410051913093.webp)

