## 例2.9
### 题目
P73 已知 ${x}_{1} = \frac{1}{2},2{x}_{n + 1} + {x}_{n}^{2} = 1( {n = 1,2,\cdots })$ ,求 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n}$ .
### 分析
又是不动点方程有两个解，需要枚举出$x_{1},x_{2}\dots x_{n}$然后观察是哪一个解
![](https://img.hwenyi.tech/202409232047290.webp)
然后就是求导，做这个压缩映射，注意这个压缩映射拿着提前找到的这个不动点的极限来做上界 - [01:50](https://www.bilibili.com/video/BV1Yw4m1a757?p=68&t=110.675436#t=01:50.68) 
### 解
“先斩后奏”, 以下打引号的过程不应出现在答题卡上, 而应出现在草稿纸上.
“若 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n} = A$ (存在),则 ${2A} + {A}^{2} = 1$ ,即 ${A}^{2} + {2A} - 1 = 0$ ,解得 $A = \frac{-2 \pm \sqrt{4 + 4}}{2} = - 1 \pm \sqrt{2}$ ,由 ${x}_{n + 1} = \frac{1 - {x}_{n}^{2}}{2}$ ,
得 $0 < {x}_{2} = \frac{1 - {x}_{1}^{2}}{2} = \frac{3}{8} < \frac{1}{2}$ ,设 $0 < {x}_{k} < \frac{1}{2}$ ,则 $0 < {x}_{k + 1} = \frac{1 - {x}_{k}^{2}}{2} < \frac{1}{2}$ ,于是 ${x}_{n} > 0, A \geq 0$ ,取 $A = \sqrt{2} - 1$ .”
记 $A = \sqrt{2} - 1$ ,于是 $A = \frac{1 - {A}^{2}}{2}$ ,则
$$
| {{x}_{n + 1} - A}| = | {\frac{1 - {x}_{n}^{2}}{2} - \frac{1 - {A}^{2}}{2}}| = \frac{1}{2}| {{x}_{n}^{2} - {A}^{2}}| = \frac{1}{2}| {{x}_{n} + A}| \cdot | {{x}_{n} - A}| .
$$
又当 $n > 1$ 时, ${x}_{n} < \frac{1}{2}$ ,故 ${x}_{n} + A < \frac{1}{2} + \sqrt{2} - 1 = \sqrt{2} - \frac{1}{2}$ ,于是
$$
| {{x}_{n + 1} - A}| < \frac{1}{2}( {\sqrt{2} - \frac{1}{2}}) \cdot | {{x}_{n} - A}| = \frac{2\sqrt{2} - 1}{4}| {{x}_{n} - A}|
$$
$$
< {( \frac{2\sqrt{2} - 1}{4}) }^{2}| {{x}_{n - 1} - A}| < \cdots < {( \frac{2\sqrt{2} - 1}{4}) }^{n}| {{x}_{1} - A}| ,
$$

当 $n \rightarrow \infty$ 时, ${( \frac{2\sqrt{2} - 1}{4}) }^{n} \rightarrow {0}^{ + }$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n + 1} = A$ ,即 $\mathop{\lim }\limits_{{n \rightarrow \infty }}{x}_{n} = \sqrt{2} - 1$ .
![](https://img.hwenyi.tech/202409232049311.webp)
