---
publish: false
tags: 
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-01 11:47
updated: 2024-09-03 18:44
---
## 例1.5
### 题目
已知 $f( x) = \mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow x}}{( \frac{\sin t}{\sin x}) }^{\frac{x}{\sin t - \sin x}}$ ,则 $f( x) =$
### 分析 
和[[刷题/张宇高数强化/第 1 讲 函数极限与连续/第一部分 研究f(x)/一、研究对象大观/例1.4]]一样，先代入t=x，看看是什么效果，可以考虑用一些式子来代换
### 解 
![](https://img.hwenyi.live/202409011905479.webp)
$$
f(x) = \lim_{t\rightarrow x} ( \frac{\sin t}{\sin x} ) ^\frac{x}{\sin t - \sin x}
$$
先考察 $t \rightarrow x$ 这种特殊情况下的极限
$$
\lim_{t\rightarrow x} ( \frac{\sin t}{\sin x} ) ^\frac{x}{\sin t - \sin x}
$$
利用指数函数和对数函数的性质，可以将该式改写为
$$
= \lim_{t\rightarrow x} e^{\frac{x}{\sin t - \sin x} \cdot \ln ( \frac{\sin t}{\sin x} )}
$$
由于 $\lim\limits_{t \to x} \frac{\sin t}{\sin x} = 1$, 为了利用对数函数的性质 $\ln(x + 1) \sim x$ (当 $x \to 0$ 时), 对 $\ln$ 中的式子进行变形
$$
= \lim_{t\rightarrow x} e^{\frac{x}{\sin t - \sin x} \cdot \ln ( \frac{\sin t}{\sin x} - 1 + 1 )}
$$
根据等价无穷小的性质，可以得到
$$
= \lim_{t\rightarrow x} e^{\frac{x}{\sin t - \sin x} \cdot \frac{\sin t - \sin x}{\sin x}}
$$
化简后得到
$$
= e^{\frac{x}{\sin x}}
$$
所以
$$
f(x) = e^{\frac{x}{\sin x}}
$$

