---
publish: false
tags: []
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-01 11:47
updated: 2024-09-03 18:44
---
## 例1.6
### 题目
已知 $f( x) = \mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow + \infty }}\frac{x( {1 - {\mathrm{e}}^{xt}}) }{1 + {\mathrm{e}}^{xt}}$ ,则 $f( x) =$
### 分析
这种分式的极限，往往考虑用泰勒或者等价无穷小的方法进行代换
这里还有一道这种分式的：[[刷题/张宇高数强化/第 1 讲 函数极限与连续/第一部分 研究f(x)/一、研究对象大观/例1.9]]
$\frac{1-e^x}{1+e^x}$ 在是一个常见的结构
**1. 奇偶性：**
$$ \frac{1-e^{-x}}{1+e^{-x}} = \frac{e^x (1-e^{-x})}{e^x (1+e^{-x})} = \frac{e^x - 1}{e^x + 1} = -\frac{1-e^x}{1+e^x} $$

- 由于 $f(-x) = -f(x)$，所以函数 $\frac{1-e^x}{1+e^x}$ 是一个**奇函数**。这意味着它的图形关于原点对称。
**2. 极限和渐近线：**
- 当 $x \rightarrow +\infty$ 时：
$$ \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{1-e^x}{1+e^x} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{e^{-x}-1}{e^{-x}+1} = \frac{0-1}{0+1} = -1 $$
- 当 $x \rightarrow -\infty$ 时：
$$ \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{1-e^x}{1+e^x} = \frac{1-0}{1+0} = 1 $$

- 因此，函数 $\frac{1-e^x}{1+e^x}$ 有两条**水平渐近线**： $y = -1$ (当 $x \rightarrow +\infty$ 时) 和 $y = 1$ (当 $x \rightarrow -\infty$ 时)。
**3. 导数和单调性：**
$$ (\frac{1-e^x}{1+e^x} )' = \frac{-e^x(1+e^x) - e^x(1-e^x)}{(1+e^x)^2} = \frac{-2e^x}{(1+e^x)^2} $$

- 由于 $e^x > 0$ 且 $(1+e^x)^2 > 0$，所以导函数始终小于 0。
- 因此，函数 $\frac{1-e^x}{1+e^x}$ 在其定义域内**单调递减**。
表达式 $\frac{1-e^x}{1+e^x}$ 可以通过代换 $t = e^x$ 简化为 $\frac{1-t}{1+t}$。
### 解 
![](https://img.hwenyi.live/202409011929821.webp)
由于题目中 $t \rightarrow +\infty$，所以需要对 $x$ 进行分类讨论：
- 当 $x>0$ 时，$xt \rightarrow +\infty$，$\mathrm{e}^{xt} \rightarrow +\infty$，$\mathrm{e}^{-xt} \rightarrow 0$，所以
$$\frac{1-\mathrm{e}^{xt}}{1+\mathrm{e}^{xt}}=\frac{\mathrm{e}^{-xt}-1}{\mathrm{e}^{-xt}+1}\to \frac{0-1}{0+1} = -1$$
此时
$$f(x) = \lim_{t \rightarrow +\infty}\frac{x(1-\mathrm{e}^{xt})}{1+\mathrm{e}^{xt}} = x \times (-1) = -x$$

- 当 $x<0$ 时，$xt \rightarrow -\infty$，$\mathrm{e}^{xt} \rightarrow 0$，所以
$$\frac{1-\mathrm{e}^{xt}}{1+\mathrm{e}^{xt}} \rightarrow \frac{1-0}{1+0} = 1$$
此时
$$f(x) = \lim_{t \rightarrow +\infty}\frac{x(1-\mathrm{e}^{xt})}{1+\mathrm{e}^{xt}} = x \times 1 = x$$

- 当 $x = 0$ 时，
$$f(x) =  \lim_{t \rightarrow +\infty}\frac{x(1-\mathrm{e}^{xt})}{1+\mathrm{e}^{xt}} = 0$$

综上所述，
$$f(x)=\lim_{t\to+\infty}\frac{x(1-\mathrm{e}^{xt})}{1+\mathrm{e}^{xt}}=\begin{cases}-x，&x>0,\\0,&x=0,\\x,&x<0.\end{cases}$$

