---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题23
created: "2024-10-04 13:54"
updated: "2024-12-11 12:47"
---
## 题23
### 题目
> [!question]+
> 已知 $a$ 是常数,且矩阵 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 & 2 & a \\ 1 & 3 & 0 \\ 2 & 7 & - a \end{matrix})$ 可经初等列变换化为矩阵 $\mathbf{B} = ( \begin{matrix} 1 & a & 2 \\ 0 & 1 & 1 \\ - 1 & 1 & 1 \end{matrix})$ .
> ( I ) 求 $a$ ;
> ( II ) 求满足 $\mathbf{{AP}} = \mathbf{B}$ 的可逆矩阵 $\mathbf{P}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 经典的那种解[[矩阵方程]]的题目，注意要保证P是可逆的，k1!=k2
> ![](https://img.hwenyi.live/202412112038058.webp)
> ![](https://img.hwenyi.live/202412112039158.webp)
### 解
> [!done]-
> 由于对矩阵作初等列变换等价于右乘初等矩阵，故已知条件说明矩阵方程 $AX = B$ 有解。根据线性方程组有解的条件，第(I)问可以利用$r(A) = r(A, B)$来确定参数 $a$。
> 
> 第(II)问可以在第(I)问的结果上计算。求出矩阵方程$AX = B$的解$X$，并找出其中为可逆矩阵的解。
> 
> (解) (I) 由于$\mathbf{A}$可经初等列变换化为$\mathbf{B}$，故矩阵方程$\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{B}$有解。于是，$r(\mathbf{A}) = r(\mathbf{A}, \mathbf{B})$。
> 
> 对$(\mathbf{A}, \mathbf{B})$作初等行变换：
> 
> $$
> (\mathbf{A}, \mathbf{B}) = \begin{pmatrix} 1 & 2 & a & 1 & a & 2 \\ 1 & 3 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ 2 & 7 & -a & -1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow[r_3 - 2r_1]{r_2 - r_1} \begin{pmatrix} 1 & 2 & a & 1 & a & 2 \\ 0 & 1 & -a & -1 & 1-a & -1 \\ 0 & 3 & -3a & -3 & 1-2a & -3 \end{pmatrix}
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[r_3^* - 3r_2^*]{r_1 - 2r_2^*} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 3a & 3 & 3a-2 & 4 \\ 0 & 1 & -a & -1 & 1-a & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & a-2 & 0 \end{pmatrix}.
> $$
> 
> 当且仅当$a = 2$时，$r(\mathbf{A}) = r(\mathbf{A}, \mathbf{B}) = 2$。
> 
> 或者，由矩阵$A$可经初等列变换化为矩阵$B$可知，$A$的列秩等于$B$的列秩，从而$r(A) = r(B)$。同上面的计算可知$r(\mathbf{A}) = 2$，当且仅当$a = 2$时，$r(\mathbf{A}) = r(\mathbf{B})$。
> 
> 因此，$a = 2$。
> 
> (II) 当$a = 2$时，
> 
> $$
> (\mathbf{A}, \mathbf{B}) \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 6 & 3 & 4 & 4 \\ 0 & 1 & -2 & -1 & -1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.
> $$
> 
> $AX = B$等价于$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 6 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}X = \begin{pmatrix} 3 & 4 & 4 \\ -1 & -1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$。记$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 6 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} = A'$。方程组$A'x = 0$的一个基础解系为$(-6, 2, 1)^T$。于是，方程组$A'x = (3, -1, 0)^T$的通解为$x_1 = k_1(-6, 2, 1)^T + (3, -1, 0)^T$，其中$k_1$为任意常数；方程组$A'x = (4, -1, 0)^T$的通解为$x_2 = k_2(-6, 2, 1)^T + (4, -1, 0)^T$，其中$k_2$为任意常数；方程组$A'x = (4, -1, 0)^T$的通解为$x_3 = k_3(-6, 2, 1)^T + (4, -1, 0)^T$，其中$k_3$为任意常数。
> 
> 因此，矩阵方程$AX = B$的通解为
> 
> $$
> X = \begin{pmatrix} -6k_1 + 3 & -6k_2 + 4 & -6k_3 + 4 \\ 2k_1 - 1 & 2k_2 - 1 & 2k_3 - 1 \\ k_1 & k_2 & k_3 \end{pmatrix},
> $$
> 
> 其中$k_1, k_2, k_3$为任意常数。
> 
> 若可逆矩阵$P$满足$AP = B$，则
> 
> $$
> P = \begin{pmatrix} -6k_1 + 3 & -6k_2 + 4 & -6k_3 + 4 \\ 2k_1 - 1 & 2k_2 - 1 & 2k_3 - 1 \\ k_1 & k_2 & k_3 \end{pmatrix},
> $$
> 
> 且$|P| \neq 0$。
> 
> 由于
> 
> $$
> |P| = \begin{vmatrix} -6k_1 + 3 & -6k_2 + 4 & -6k_3 + 4 \\ 2k_1 - 1 & 2k_2 - 1 & 2k_3 - 1 \\ k_1 & k_2 & k_3 \end{vmatrix} = k_3 - k_2,
> $$
> 
> 故当$k_2 \neq k_3$时，$P$可逆。
> 
> 因此，满足$AP = B$的可逆矩阵为
> 
> $$
> P = \begin{pmatrix} -6k_1 + 3 & -6k_2 + 4 & -6k_3 + 4 \\ 2k_1 - 1 & 2k_2 - 1 & 2k_3 - 1 \\ k_1 & k_2 & k_3 \end{pmatrix},
> $$
> 
> 其中$k_1, k_2, k_3$为任意常数，且$k_2 \neq k_3$。