---
publish: false
tags: []
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-03 02:21
updated: 2024-09-04 11:12
---
## 例1.42
### 题目
P35 已知数列 $\{ {a}_{n}\}$ 满足 $\sqrt{{a}_{n}{a}_{n - 2}} = \sqrt{{a}_{n - 1}{a}_{n - 2}} + 2{a}_{n - 1}( {n \geq 2})$ ,且 ${a}_{0} = {a}_{1} = 1$ ,求 ${a}_{n}( {n \geq 2})$ 的表达式.
### 分析
贯通3项的递推式，也就是同时包含$a_{n},a_{n-1},a_{n+1}$，常常考虑两两组合构成新的数列的递推式
### 解
由题设可知, $\sqrt{\frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}}} - 2\sqrt{\frac{{a}_{n - 1}}{{a}_{n - 2}}} = 1$ ,因此有 $\sqrt{\frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}}} + 1 = 2( {\sqrt{\frac{{a}_{n - 1}}{{a}_{n - 2}}} + 1})$ ,故 $\{ {\sqrt{\frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}}} + 1}\}$ 是以 $\sqrt{\frac{{a}_{1}}{{a}_{0}}} + 1 = 2$ 为首项,以 2 为公比的等比数列,所以 $\sqrt{\frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}}} + 1 = {2}^{n}$ ,故 $\frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}} = {( {2}^{n} - 1) }^{2}$ ,所以
$$
{a}_{n} = \frac{{a}_{n}}{{a}_{n - 1}} \cdot \frac{{a}_{n - 1}}{{a}_{n - 2}} \cdot \cdots \cdot 1 = \mathop{\prod }\limits_{{k = 2}}^{n}{( {2}^{k} - 1) }^{2}( {n \geq 2}) .
$$
④ 若有 $f( {{a}_{n + 1},{a}_{n},{a}_{n - 1}}) = 0$ ,可创造 ${a}_{n + 1} - {a}_{n},{a}_{n} - {a}_{n - 1}$ ,命其分别为 ${b}_{n + 1},{b}_{n}$ ,再创造如①,③的情形.