---
publish: true
tags: 
aliases: 
finished: true
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第15讲微分方程::例15.2
error: true
title: 例15.2
created: "2024-10-13 07:00"
updated: "2024-10-27 10:42"
---
## 例15.2
### 题目
Q:P385 微分方程$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{2x} - {5y} + 3}{{2x} + {4y} - 6}$满足$y( 0) = 2$的特解为___.
### 分析
A:凑系数，整体换元转化成[[一阶齐次微分方程]]，怎么换呢？应该是[[待定系数]]，要把多的常数项分配到换元结果的两个东西上，也就是令$X=x+a$，$Y=y+b$，然后解方程组
$$\begin{cases}2a-5b=3\\2a+4b=-6\end{cases}$$
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410271841969.webp)
【解】应填 ${( y + 2x - 3) }^{2}( {{4y} - x - 3}) = 5$ .
由 $\{ \begin{array}{l} {2x} - {5y} + 3 = 0, \\ {2x} + {4y} - 6 = 0, \end{array}.$ 解得 ${x}_{0} = 1,{y}_{0} = 1$ . 令 $\{ \begin{array}{l} x = X + 1, \\ y = Y + 1, \end{array}.$ 则原方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{2x} - {5y} + 3}{{2x} + {4y} - 6}$ 化为
$$
\frac{\mathrm{d}Y}{\mathrm{\;d}X} = \frac{{2X} - {5Y}}{{2X} + {4Y}} = \frac{2 - 5\frac{Y}{X}}{2 + 4\frac{Y}{X}}.
$$
令 $U = \frac{Y}{X}$ ,则 $U + X\frac{\mathrm{d}U}{\mathrm{\;d}X} = \frac{2 - {5U}}{2 + {4U}}$ ,整理得
$$
\frac{2 + {4U}}{2 - {7U} - 4{U}^{2}}\mathrm{\;d}U = \frac{\mathrm{d}X}{X},
$$
当 $U \neq - 2$ 且 $U \neq \frac{1}{4}$ 时,有 $\;( {\frac{2}{3}\frac{1}{U + 2} + \frac{4}{3}\frac{1}{{4U} - 1}}) \mathrm{d}U = - \frac{1}{X}\mathrm{\;d}X$ ,
积分得
$$
\ln \sqrt[3]{{( U + 2) }^{2}( {{4U} - 1}) } = \ln \frac{C}{X}.
$$
将 $U = \frac{Y}{X}$ 代入并整理,得 ${( Y + 2X) }^{2}( {{4Y} - X}) = {C}_{1}$ ,所以原方程的通解为 ${( y + 2x - 3) }^{2}( {{4y} - x - 3}) = {C}_{1}$ .
又 $y( 0) = 2$ ,即 ${C}_{1} = 5$ ,故微分方程满足 $y( 0) = 2$ 的特解为 ${( y + 2x - 3) }^{2}( {{4y} - x - 3}) = 5$ .
【注】当 $U = - 2$ 时,即 $Y = - {2X}$ ,也即 $y - 1 = - 2( {x - 1})$ ;
当 $U = \frac{1}{4}$ 时,即 $Y = \frac{1}{4}X$ ,也即 $y - 1 = \frac{1}{4}( {x - 1})$ .
以上均不满足 $y( 0) = 2$ .
