---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题16
created: "2024-10-04 13:03"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题16
### 题目
> [!question]+
> 计算不定积分 $\int \ln ( {1 + \sqrt{\frac{1 + x}{x}}}) \mathrm{d}x( {x > 0})$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[部分分式积分法]]，注意这里问题的关键是分母上如果是$(ax+b)^{2}$这种也就是最高一次，待定的系数，应该只有常数C，只有因式中有$ax^{2}+bx+c$这种，才应该待定为$Ax+B$
> 再者就是，如果因式有是高次的$(ax+b)^{2}$，那么就要写两项$\frac{A}{ax+b}$还有$\frac{B}{{ax+b}^{2}}$
> 再者就是一旦，出现了这种$(ax+b)^{2}$，快速求解系数的办法就应该使用[[求导法]]，如果全都是一次的，就用[[掩盖法]]
### 解
> [!done]-
> (法一) 令 $u = \sqrt{\frac{1 + x}{x}}$ ,则 $x = \frac{1}{{u}^{2} - 1}$ . 于是,
> 
> $$
> \int \ln ( {1 + \sqrt{\frac{1 + x}{x}}}) \mathrm{d}x = \int \ln ( {1 + u}) \mathrm{d}( \frac{1}{{u}^{2} - 1})  = \frac{\ln ( {1 + u}) }{{u}^{2} - 1} - \int \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u.
> $$
> 
> 计算 $\int \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u$ .
> 
> $$
> \int \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u = \frac{1}{2}\int \frac{( {u + 1})  - ( {u - 1}) }{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u = \frac{1}{2}\lbrack  {\int \frac{1}{{u}^{2} - 1}\mathrm{\;d}u-\int \frac{1}{{( u + 1) }^{2}}\mathrm{\;d}u}\rbrack
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{4}\int ( {\frac{1}{u - 1} - \frac{1}{u + 1}}) \mathrm{d}u - \frac{1}{2}\int \frac{1}{{( u + 1) }^{2}}\mathrm{\;d}u = \frac{1}{4}\ln \frac{u - 1}{u + 1} + \frac{1}{2( {u + 1}) } + C,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为任意常数. 这里的 $\ln \frac{u - 1}{u + 1}$ 没有绝对值符号,是因为 $u = \sqrt{\frac{1 + x}{x}} > 1$ .
> 
> 将 $u = \sqrt{\frac{1 + x}{x}}$ 代回原积分,得
> 
> 原积分 $= \frac{\ln ( {1 + u}) }{{u}^{2} - 1} + \frac{1}{4}\ln \frac{u + 1}{u - 1} - \frac{1}{2( {u + 1}) } - C$
> 
> $$
> \frac{u = \sqrt{\frac{1 + x}{x}}}{}x\ln ( {1 + \sqrt{\frac{1 + x}{x}}})  + \frac{1}{2}\ln ( {\sqrt{1 + x} + \sqrt{x}})  - \frac{\sqrt{x}}{2( {\sqrt{1 + x} + \sqrt{x}}) } - C,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为任意常数.
> 
> (法二) 使用待定系数法来求 $\int \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u$ .
> 
> 设
> 
> $$
> \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) } = \frac{a}{u - 1} + \frac{b}{u + 1} + \frac{c}{{( u + 1) }^{2}} = \frac{a{( u + 1) }^{2} + b( {u - 1}) ( {u + 1})  + c( {u - 1}) }{( {u - 1}) {( u + 1) }^{2}}
> $$
> 
> $$
> = \frac{( {a + b}) {u}^{2} + ( {{2a} + c}) u + a - b - c}{( {u - 1}) {( u + 1) }^{2}}.
> $$
> 
> 比较 ${u}^{2},u$ 的系数以及常数项,可得 $\{  \begin{array}{l} a + b = 0, \\  {2a} + c = 0, \\  a - b - c = 1, \end{array}.$ 解得 $a = \frac{1}{4},b =  - \frac{1}{4},c =  - \frac{1}{2}$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> \int \frac{1}{( {{u}^{2} - 1}) ( {u + 1}) }\mathrm{d}u = \frac{1}{4}\int \lbrack  {\frac{1}{u - 1} - \frac{1}{u + 1} - \frac{2}{{( u + 1) }^{2}}}\rbrack  \mathrm{d}u = \frac{1}{4}( {\ln \frac{u - 1}{u + 1} + \frac{2}{u + 1}})  + C,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为任意常数.
> 
> 其余同法一.
> ![](https://img.hwenyi.live/202410292037217.webp)