---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:03"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设
> $$
> \mathbf{A} = \left( \begin{matrix} 1 &  - 1 &  - 1 \\   - 1 & 1 & 1 \\  0 &  - 4 &  - 2 \end{matrix}\right) ,\;{\mathbf{\xi }}_{1} = \left( \begin{matrix}  - 1 \\  1 \\   - 2 \end{matrix}\right) .
> $$
> (I) 求满足 $\mathbf{A}{\mathbf{\xi }}_{2} = {\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{A}}^{2}{\mathbf{\xi }}_{3} = {\mathbf{\xi }}_{1}$ 的所有向量 ${\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ ;
> (II) 对 (I) 中的任意向量 ${\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ ,证明 ${\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ 线性无关.
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里的矩阵是不可逆的，考虑直接解[[矩阵方程]]
### 解
> [!done]-
> 解 (I) 解 ${Ax} = {\xi }_{1}$ ,这是一个非齐次线性方程组.
> 
> $$
> \left( {\mathbf{A},{\mathbf{\xi }}_{1}}\right)  = \left( \begin{matrix} 1 &  - 1 &  - 1 &  - 1 \\   - 1 & 1 & 1 & 1 \\  0 &  - 4 &  - 2 &  - 2 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{2}^{ * } \leftrightarrow  {r}_{3}}]{{r}_{2} + {r}_{1}}\left( \begin{matrix} 1 &  - 1 &  - 1 &  - 1 \\  0 &  - 4 &  - 2 &  - 2 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{1} + {r}_{2}^{* *  * }}]{{r}_{2}^{* * } \times  \left( {-\frac{1}{2}}\right) }\left( \begin{array}{llll} 1 & 1 & 0 & 0 \\  0 & 2 & 1 & 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right) .
> $$
> 
> ( ${r}_{i}^{ * }$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行,每做一次初等行变换,加一个 $*$ .)
> 
> 于是 $r\left( \mathbf{A}\right)  = r\left( {\mathbf{A},{\mathbf{\xi }}_{1}}\right)  = 2.\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\xi }}_{1}$ 有无穷多解. 其对应的齐次方程组等价于 $\left\{  \begin{array}{l} {x}_{1} + {x}_{2} = 0, \\  2{x}_{2} + {x}_{3} = 0, \end{array}\right.$ 故可取 ${\left( 1, - 1,2\right) }^{\mathrm{T}}$ 为它的一个基础解系. 另外, $\left\{  \begin{array}{l} {x}_{1} + {x}_{2} = 0, \\  2{x}_{2} + {x}_{3} = 1 \end{array}\right.$ 的一个特解为 ${\left( 0,0,1\right) }^{\mathrm{T}}$ .
> 
> 因此, $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\xi }}_{1}$ 的通解为 ${\mathbf{\xi }}_{2} = {k}_{1}{\left( 1, - 1,2\right) }^{\mathrm{T}} + {\left( 0,0,1\right) }^{\mathrm{T}}$ ,其中 ${k}_{1}$ 为任意常数.
> 
> $$
> \left( {{A}^{2},{\xi }_{1}}\right)  = \left( \begin{matrix} 2 & 2 & 0 &  - 1 \\   - 2 &  - 2 & 0 & 1 \\  4 & 4 & 0 &  - 2 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{3} - 2{r}_{1}}]{{r}_{2} + {r}_{1}}\left( \begin{matrix} 2 & 2 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 于是 $r\left( {\mathbf{A}}^{2}\right)  = r\left( {{\mathbf{A}}^{2},{\mathbf{\xi }}_{1}}\right)  = 1.{\mathbf{A}}^{2}\mathbf{x} = {\mathbf{\xi }}_{1}$ 有无穷多解. 其对应的齐次方程组等价于 $2\left( {{x}_{1} + {x}_{2}}\right)  = 0$ ,故可取 ${\left( 1, - 1,0\right) }^{\mathrm{T}}$ 和 ${\left( 0,0,1\right) }^{\mathrm{T}}$ 为它的一个基础解系. 另外, $2\left( {{x}_{1} + {x}_{2}}\right)  =  - 1$ 的一个特解为 ${\left( -\frac{1}{2},0,0\right) }^{\mathrm{T}}$ .
> 
> 因此, ${\mathbf{A}}^{2}\mathbf{x} = {\mathbf{\xi }}_{1}$ 的通解为 ${\mathbf{\xi }}_{3} = {k}_{2}{\left( 1, - 1,0\right) }^{\mathrm{T}} + {k}_{3}{\left( 0,0,1\right) }^{\mathrm{T}} + {\left( -\frac{1}{2},0,0\right) }^{\mathrm{T}}$ ,其中 ${k}_{2},{k}_{3}$ 为任意常数. ( II ) (法一) 通过计算可知,
> 
> $$
> A{\xi }_{1} = \left( \begin{matrix} 1 &  - 1 &  - 1 \\   - 1 & 1 & 1 \\  0 &  - 4 &  - 2 \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix}  - 1 \\  1 \\   - 2 \end{matrix}\right)  = \left( \begin{array}{l} 0 \\  0 \\  0 \end{array}\right) .
> $$
> 
> 从而 ${\mathbf{A}}^{3}{\mathbf{\xi }}_{3} = {\mathbf{A}}^{2}{\mathbf{\xi }}_{2} = \mathbf{A}{\mathbf{\xi }}_{1} = \mathbf{0}$ . 我们可以利用该性质推出 ${\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ 线性无关.
> 
> 不妨设 $a{\mathbf{\xi }}_{1} + b{\mathbf{\xi }}_{2} + c{\mathbf{\xi }}_{3} = \mathbf{0}$ . 该等式两端同时左乘 ${\mathbf{A}}^{2}$ ,得
> 
> $$
> a{A}^{2}{\xi }_{1} + b{A}^{2}{\xi }_{2} + c{A}^{2}{\xi }_{3} = c{A}^{2}{\xi }_{3} = c{\xi }_{1} = \mathbf{0}.
> $$
> 
> 由于 ${\mathbf{\xi }}_{1}$ 为非零向量,故 $c = 0$ . 于是 $a{\mathbf{\xi }}_{1} + b{\mathbf{\xi }}_{2} = \mathbf{0}$ . 再在 $a{\mathbf{\xi }}_{1} + b{\mathbf{\xi }}_{2} = \mathbf{0}$ 两端同时左乘 $\mathbf{A}$ ,得
> 
> $$
> {aA}{\xi }_{1} + {bA}{\xi }_{2} = {bA}{\xi }_{2} = b{\xi }_{1} = 0.
> $$
> 
> 同理得 $b = 0$ . 由于 $b = c = 0$ ,故 $a{\xi }_{1} = \mathbf{0}$ . 从而 $a = 0$ .
> 
> 因此, ${\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ 线性无关.
> 
> (法二) 由第 (I) 问,我们得到 ${\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3}$ 的表达式,从而可以通过计算 $\left| {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3}}\right|$ 来说明 ${\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ 线性无关.
> 
> $$
> \left| {{\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}}\right|  = \left| \begin{matrix}  - 1 & {k}_{1} & {k}_{2} - \frac{1}{2} \\  1 &  - {k}_{1} &  - {k}_{2} \\   - 2 & 2{k}_{1} + 1 & {k}_{3} \end{matrix}\right| \frac{{c}_{2} + {k}_{1}{c}_{1}}{{c}_{3} + {k}_{2}{c}_{1}}\left| \begin{matrix}  - 1 & 0 &  - \frac{1}{2} \\  1 & 0 & 0 \\   - 2 & 1 & {k}_{3} - 2{k}_{2} \end{matrix}\right|
> $$
> 
> $$
> \frac{\text{ 按第二行展开 }}{}\left( {-1}\right) \left| \begin{matrix} 0 &  - \frac{1}{2} \\  1 & {k}_{3} - 2{k}_{2} \end{matrix}\right|  =  - \frac{1}{2} \neq  0\text{. }
> $$
> 
> 因此, ${\mathbf{\xi }}_{1},{\mathbf{\xi }}_{2},{\mathbf{\xi }}_{3}$ 线性无关.