---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-04 13:03"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 设 $y = y( x)$ 是区间 $( {-\pi ,\pi })$ 内过点 $( {-\frac{\pi }{\sqrt{2}},\frac{\pi }{\sqrt{2}}})$ 的光滑曲线. 当 $- \pi  < x < 0$ 时,曲线上任一点处的法线都过原点; 当 $0 \leq  x < \pi$ 时,函数 $y( x)$ 满足 ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ . 求 $y( x)$ 的表达式.
### 分析
> [!NOTE]+
> 按照它说的做就好了，这个只是算起来很麻烦，注意不要算错了
### 解
> [!done]-
> 解 在 $( {-\pi ,0})$ 以及 $\lbrack 0,\pi )$ 上分别计算 $y( x)$ .
> 
> 当 $x \in  ( {-\pi ,0})$ 时,曲线上任一点 $( {x,y})$ 处的法线都过原点,故点 $( {x,y})$ 处的法线斜率为 $\frac{y}{x}$ . 由同一点处的切线斜率与法线斜率的乘积为 -1 可得,点 $( {x,y})$ 处的切线斜率为 ${y}^{\prime } =  - \frac{x}{y}$ . 分离变量得
> 
> $$
> y\mathrm{\;d}y =  - x\mathrm{\;d}x.
> $$
> 
> 于是 ${x}^{2} + {y}^{2} = C$ ,其中 $C$ 是待定常数. 由 $y( {-\frac{\pi }{\sqrt{2}}})  = \frac{\pi }{\sqrt{2}} > 0$ 可知 $y = \sqrt{C - {x}^{2}}$ ,再代入 $x =  - \frac{\pi }{\sqrt{2}}$ , $y = \frac{\pi }{\sqrt{2}}$ 可求得 $C = {\pi }^{2}$ .
> 
> 因此,在 $( {-\pi ,0})$ 上, $y( x)  = \sqrt{{\pi }^{2} - {x}^{2}}$ .
> 
> 当 $x \in  \lbrack 0,\pi )$ 时,通过解 ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ 得到 $y( x)$ 的表达式.
> 
> ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ 为二阶常系数非齐次线性微分方程,其对应的齐次线性微分方程为 ${y}^{\prime \prime } + y = 0$ . 由于 ${y}^{\prime \prime } + y = 0$ 的特征方程为 ${r}^{2} + 1 = 0,r =  \pm  \mathrm{i}$ 为特征方程的一对共轭复根,故 ${y}^{\prime \prime } + y = 0$ 的解为 $y = {C}_{1}\cos x + {C}_{2}\sin x$ ,其中 ${C}_{1},{C}_{2}$ 为待定常数.
> 
> 由待定系数法求 ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ 的特解. 由该方程的形式可知,该方程有形如 ${y}^{ * } = {ax} + b$ 的特解. ${( {y}^{ * }) }^{\prime } = a,{( {y}^{ * }) }^{\prime \prime } = 0$ . 代回 ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ 得 ${ax} + b + x = 0$ ,故 $a =  - 1,b = 0$ ,所求特解为 ${y}^{ * } =  - x$ .
> 
> 因此, ${y}^{\prime \prime } + y + x = 0$ 的解为 $y = {C}_{1}\cos x + {C}_{2}\sin x - x$ ,其中 ${C}_{1},{C}_{2}$ 为待定常数.
> 
> 由于所求曲线 $y = y( x)$ 为光滑曲线,故 $y( x)$ 连续且一阶导数连续. 特别地, $y( x)$ 在分界点 $x = 0$ 处连续且一阶导数连续,可由该条件确定 ${C}_{1},{C}_{2}$ 的值.
> 
> $$
> y( {0}^{ - })  = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  {0}^{ - }}}\sqrt{{\pi }^{2} - {x}^{2}} = \pi ,\;y( {0}^{ + })  = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  {0}^{ + }}}( {{C}_{1}\cos x + {C}_{2}\sin x - x})  = {C}_{1}.
> $$
> 
> 由 $y( {0}^{ - })  = y( {0}^{ + })$ 得, ${C}_{1} = \pi$ .
> 
> $$
> \begin{array}{l} {y}^{\prime }( x)  = \{  \begin{array}{ll}  - \frac{x}{\sqrt{{\pi }^{2} - {x}^{2}}}, & x \in  ( {-\pi ,0}) , \\   - {C}_{1}\sin x + {C}_{2}\cos x - 1, & x \in  ( {0,\pi }) . \end{array}. \\   \end{array}
> $$
> 
> 由于 ${y}^{\prime }( x)$ 连续,故
> 
> $$
> 0 = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  {0}^{ - }}}( {-\frac{x}{\sqrt{{\pi }^{2} - {x}^{2}}}})  = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  {0}^{ + }}}( {-{C}_{1}\sin x + {C}_{2}\cos x - 1})  = {C}_{2} - 1.
> $$
> 
> 于是 ${C}_{2} = 1$ .
> 
> 综上所述, 可知
> 
> $$
> y( x)  = \{  \begin{array}{ll} \sqrt{{\pi }^{2} - {x}^{2}}, & x \in  ( {-\pi ,0}) , \\  \pi \cos x + \sin x - x, & x \in  \lbrack 0,\pi ). \end{array}.
> $$