---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题7
created: "2024-10-04 13:03"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题7
### 题目
> [!question]+
> (7) 设 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 均为 2 阶方阵, ${\mathbf{A}}^{ * },{\mathbf{B}}^{ * }$ 分别为 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 的伴随矩阵. 若 $\left| \mathbf{A}\right|  = 2,\left| \mathbf{B}\right|  = 3$ ,则分块矩阵$\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right)$ 的伴随矩阵为 ( )
> (A) $\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 3{\mathbf{B}}^{ * } \\  2{\mathbf{A}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)$ . 
> (B) $\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2{\mathbf{B}}^{ * } \\  3{\mathbf{A}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)$ . 
> (C) $\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 3{\mathbf{A}}^{ * } \\  2{\mathbf{B}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)$ . 
> (D) $\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2{\mathbf{A}}^{ * } \\  3{\mathbf{B}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> [[拉普拉斯展开式-分块矩阵]]算的是行列式，不是逆，也不是[[伴随矩阵]]，和[[刷题/线代30讲-做题本/第二章 矩阵/例题部分/题2.9]]、[[刷题/数二真题/2023年数二试题/题8]]还有[[例3.17]]都是一个考点，通法是用[[矩阵方程]]
### 解
> [!done]-
> ![](https://img.hwenyi.live/202410290221888.webp)
> 方阵与它的伴随矩阵的关系 $A{A}^{ * } = {A}^{ * }A = \left| A\right| E$ .
> 
> 可逆矩阵与它的伴随矩阵的关系 若矩阵 $\mathbf{A}$ 可逆,则 ${\mathbf{A}}^{-1} = \frac{{\mathbf{A}}^{ * }}{\left| \mathbf{A}\right| }$ .
> 
> 对本题而言,可设 $\left( \begin{array}{ll} O & A \\  B & O \end{array}\right)$ 的逆矩阵或伴随矩阵为 $\left( \begin{array}{ll} {X}_{1} & {X}_{2} \\  {X}_{3} & {X}_{4} \end{array}\right)$ ,通过解矩阵方程求解.
> 
> 解 (法一) 先求 $\left| \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right|$ .
> 
> 记 $\mathbf{C} = \left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) ,\mathbf{C}$ 为 4 阶矩阵, $\mathbf{A}$ 位于它的第 1,2 行和第 3,4 列,可按照以下步骤把 $\mathbf{C}$ 变为
> 
> $\left( \begin{array}{ll} \mathbf{A} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & \mathbf{B} \end{array}\right)$ . 把 $\mathbf{C}$ 的第 3 列与第 1 列对换,第 4 列与第 2 列对换.
> 
> 因此,
> 
> $$
> \left| \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right|  = {\left( -1\right) }^{2}\left| \begin{array}{ll} \mathbf{A} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & \mathbf{B} \end{array}\right|  = \left| \mathbf{A}\right|  \cdot  \left| \mathbf{B}\right|  = 6.
> $$
> 
> $\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right)$ 可逆.
> 
> 由可逆矩阵与其伴随矩阵的关系可知,
> 
> $$
> {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{ * } = \left| \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right| {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{-1} = 6{\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{-1}.
> $$
> 
> 不妨设 ${\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{-1} = \left( \begin{array}{ll} {\mathbf{X}}_{1} & {\mathbf{X}}_{2} \\  {\mathbf{X}}_{3} & {\mathbf{X}}_{4} \end{array}\right)$ ,则
> 
> $$
> \left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) \left( \begin{array}{ll} {\mathbf{X}}_{1} & {\mathbf{X}}_{2} \\  {\mathbf{X}}_{3} & {\mathbf{X}}_{4} \end{array}\right)  = \left( \begin{array}{ll} \mathbf{A}{\mathbf{X}}_{3} & \mathbf{A}{\mathbf{X}}_{4} \\  \mathbf{B}{\mathbf{X}}_{1} & \mathbf{B}{\mathbf{X}}_{2} \end{array}\right)  = \left( \begin{array}{ll} \mathbf{E} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & \mathbf{E} \end{array}\right) .
> $$
> 
> 由于 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 均为可逆矩阵,故由 $\mathbf{A}{\mathbf{X}}_{4} = \mathbf{O},\mathbf{B}{\mathbf{X}}_{1} = \mathbf{O}$ 可知, ${\mathbf{X}}_{1} = {\mathbf{X}}_{4} = \mathbf{O}$ ; 由 $\mathbf{A}{\mathbf{X}}_{3} = \mathbf{E},\mathbf{B}{\mathbf{X}}_{2} = \mathbf{E}$
> 
> 得, ${\mathbf{X}}_{3} = {\mathbf{A}}^{-1},{\mathbf{X}}_{2} = {\mathbf{B}}^{-1}$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{-1} = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & {\mathbf{B}}^{-1} \\  {\mathbf{A}}^{-1} & \mathbf{O} \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> $$
> {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{ * } = 6\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & {\mathbf{B}}^{-1} \\  {\mathbf{A}}^{-1} & \mathbf{O} \end{matrix}\right)  = 6\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & \frac{{\mathbf{B}}^{ * }}{\left| \mathbf{B}\right| } \\  \frac{{\mathbf{A}}^{ * }}{\left| \mathbf{A}\right| } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)  = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2{\mathbf{B}}^{ * } \\  3{\mathbf{A}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 应选 B.
> 
> (法二) 不妨设 ${\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{ * } = \left( \begin{array}{ll} {\mathbf{X}}_{1} & {\mathbf{X}}_{2} \\  {\mathbf{X}}_{3} & {\mathbf{X}}_{4} \end{array}\right)$ .
> 
> 由法一知, $\left| \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right|  = 6$ ,故
> 
> $$
> \left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) \left( \begin{array}{ll} {\mathbf{X}}_{1} & {\mathbf{X}}_{2} \\  {\mathbf{X}}_{3} & {\mathbf{X}}_{4} \end{array}\right)  = \left( \begin{array}{ll} \mathbf{A}{\mathbf{X}}_{3} & \mathbf{A}{\mathbf{X}}_{4} \\  \mathbf{B}{\mathbf{X}}_{1} & \mathbf{B}{\mathbf{X}}_{2} \end{array}\right)  = \left( \begin{matrix} 6\mathbf{E} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & 6\mathbf{E} \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 从而,
> 
> $$
> \mathbf{A}{\mathbf{X}}_{3} = 6\mathbf{E},\;\mathbf{B}{\mathbf{X}}_{2} = 6\mathbf{E},\;\mathbf{A}{\mathbf{X}}_{4} = \mathbf{B}{\mathbf{X}}_{1} = \mathbf{O}.
> $$
> 
> 由此可推出, ${X}_{3} = 6{A}^{-1} = 6 \cdot  \frac{{A}^{ * }}{\left| A\right| } = 3{A}^{ * },{X}_{2} = 6{B}^{-1} = 6 \cdot  \frac{{B}^{ * }}{\left| B\right| } = 2{B}^{ * },{X}_{1} = {X}_{4} = 0$ .
> 
> 因此, ${\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{ * } = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2{\mathbf{B}}^{ * } \\  3{\mathbf{A}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right)$ . 应选 B.
> 
> (法三) 特殊值法.
> 
> 取 $\mathbf{A} = \sqrt{2}\mathbf{E},\mathbf{B} = \sqrt{3}\mathbf{E}$ 满足 $\left| \mathbf{A}\right|  = 2,\left| \mathbf{B}\right|  = 3$ ,则 ${\mathbf{A}}^{ * } = \left| \mathbf{A}\right| {\mathbf{A}}^{-1} = \sqrt{2}\mathbf{E},{\mathbf{B}}^{ * } = \left| \mathbf{B}\right| {\mathbf{B}}^{-1} =$ $\sqrt{3}\mathbf{E}$ . 因此,
> 
> $$
> {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{A} \\  \mathbf{B} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{ * } = {\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & \sqrt{2}\mathbf{E} \\  \sqrt{3}\mathbf{E} & \mathbf{O} \end{matrix}\right) }^{ * } = \left| \begin{matrix} \mathbf{O} & \sqrt{2}\mathbf{E} \\  \sqrt{3}\mathbf{E} & \mathbf{O} \end{matrix}\right| {\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & \sqrt{2}\mathbf{E} \\  \sqrt{3}\mathbf{E} & \mathbf{O} \end{matrix}\right) }^{-1} = 6\left( \begin{matrix} \mathbf{O} & \frac{1}{\sqrt{3}}\mathbf{E} \\  \frac{1}{\sqrt{2}}\mathbf{E} & \mathbf{O} \end{matrix}\right)
> $$
> 
> $$
> = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2\sqrt{3}\mathbf{E} \\  3\sqrt{2}\mathbf{E} & \mathbf{O} \end{matrix}\right)  = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & 2{\mathbf{B}}^{ * } \\  3{\mathbf{A}}^{ * } & \mathbf{O} \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> 应选 B.
> 
> (注) 法三中用到了分块矩阵的求逆公式 对任意 $m$ 阶可逆矩阵 $\mathbf{P},n$ 阶可逆矩阵 $\mathbf{Q}$ , 有
> 
> $$
> {\left( \begin{array}{ll} \mathbf{P} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & \mathbf{Q} \end{array}\right) }^{-1} = \left( \begin{matrix} {\mathbf{P}}^{-1} & \mathbf{O} \\  \mathbf{O} & {\mathbf{Q}}^{-1} \end{matrix}\right) ,\;{\left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{P} \\  \mathbf{Q} & \mathbf{O} \end{array}\right) }^{-1} = \left( \begin{matrix} \mathbf{O} & {\mathbf{Q}}^{-1} \\  {\mathbf{P}}^{-1} & \mathbf{O} \end{matrix}\right) .
> $$