---
aliases: 
tags: []
publish: false
finished: false
created: 2024-06-12 17:58
updated: 2024-06-25 15:50
---
## 题2.13

### 题目
设 4 阶矩阵 $\mathbf{B} = \lbrack  \begin{matrix} 0 &  - 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 &  - 1 & 0 \\  0 & 0 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}\rbrack  ,\mathbf{C} = \lbrack  \begin{array}{l} 2 & 1 & 3 & 4 \\  0 & 2 & 1 & 3 \\  0 & 0 & 2 & 1 \\  0 & 0 & 0 & 2 \end{array}\rbrack$ ,且矩阵 $\mathbf{A}$ 满足关系式$\mathbf{A}{( \mathbf{E} - {\mathbf{C}}^{-1}\mathbf{B}) }^{T}{\mathbf{C}}^{T} = \mathbf{E} + \mathbf{A}$ ,求矩阵 $\mathbf{A}$ .
### 分析
[08:33](https://www.bilibili.com/video/BV1pj421S7FF?p=27&t=513.621869#t=08:33.62)
[[矩阵的逆]]不参与四则混合运算，这是一种转换，表示一种算术 
另一方面记住这个 $EC=CE=C$ 把E当做1看
### 解
![](https://img.hwenyi.tech/202409041438454.webp)
因 $A^{2} {-} 3A + 2E = (A {-} 2E)(A {-} E) = \mathbf{O}$ ,当 $\mathbf{A} {\neq} \mathbf{E}$ 时, $\mathbf{A} {-} \mathbf{E} {\neq} \mathbf{O}$ ,则 $( \mathbf{A} {-} 2\mathbf{E} )\mathbf{x} = \mathbf{0}$ 有非零解, 故 $\mathbf{A} {-} 2\mathbf{E}$ 不可逆.
解 因 ${( \mathbf{E} {-} {\mathbf{C}}^{{-}1}\mathbf{B} )}^{T}{\mathbf{C}}^{T} = {\lbrack \mathbf{C}( \mathbf{E} {-} {\mathbf{C}}^{{-}1}\mathbf{B} ) \rbrack}^{T} = {( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} )}^{T}$ ,故

$$
\mathbf{A}{( \mathbf{E} {-} {\mathbf{C}}^{{-}1}\mathbf{B} )}^{T}{\mathbf{C}}^{T} = \mathbf{A}{( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} )}^{T},
$$

从而
$$
\mathbf{A}{( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} )}^{T} {-} \mathbf{A} = \mathbf{E},
$$

则
$$
\mathbf{A}\lbrack {( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} )}^{T} {-} \mathbf{E} \rbrack = \mathbf{A}{( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} {-} \mathbf{E} )}^{T} = \mathbf{E}.
$$

故

$$
\mathbf{A} = {\lbrack {( \mathbf{C} {-} \mathbf{B} {-} \mathbf{E} )}^{T} \rbrack}^{{-}1},
$$

将 $\mathbf{C},\mathbf{B},\mathbf{E}$ 代人上式,得

$$
\mathbf{A} = {\lbrack ( \lbrack \begin{array}{llll} 2 & 1 & 3 & 4 \\ 0 & 2 & 1 & 3 \\ 0 & 0 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 2 \end{array} \rbrack {-} \begin{bmatrix} 0 & {-} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & {-} 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & {-} 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} {-} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} ) \rbrack}^{{-}1}
$$

$$
= {( {\lbrack \begin{array}{llll} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 0 & 1 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{array} \rbrack}^{T} )}^{{-}1} = {\lbrack \begin{array}{llll} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 & 0 \\ 3 & 2 & 1 & 0 \\ 4 & 3 & 2 & 1 \end{array} \rbrack}^{{-}1} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\  {-} 2 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & {-} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & {-} 2 & 1 \end{bmatrix}.
$$

【注】再次提醒考生：解这类[[矩阵方程]]，应先将方程变形，再化简，最后代入具体数值矩阵进行 运算. 因为通过化简可使步骤清晰, 并减少计算量. 评分标准也是化简有化简的分数, 计算有计算的分数, 按步骤给分.