## 例14.10
### 题目
已知函数$f( {x, y})$具有二阶连续偏导数,且关于变量$x$和$y$的周期均为1,记
$$
I = {\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \lbrack {\frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {y}^{2}}}\rbrack \mathrm{d}y.
$$
(1) 证明$I = - {\iint }_{D}\{ {{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2} + {\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2}}\} \mathrm{d}x\mathrm{\;d}y$,其中
$$
D = \{ ( {x, y}) \mid - 1 \leq x \leq 1, - 1 \leq y \leq 1\}
$$
(2) 若$I \geq 0$,证明$f( {x, y})$是常函数.
### 分析
又是在[[二重积分-第九章|二重积分]]里面有加和的部分，考虑拆分它，逐个处理，再用[[分部积分法]]进行拆分
### 解
【证】(1)因为

$$
{\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \lbrack {\frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {y}^{2}}}\rbrack \mathrm{d}y
$$

$$
= {\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}}\mathrm{\;d}y + {\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {y}^{2}}\mathrm{\;d}y,
$$

且

$$
{\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}}\mathrm{\;d}y = {\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}y{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}}\mathrm{\;d}x
$$

$$
= {\int }_{-1}^{1}\{ {{. f( x, y) \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}| }_{x = - 1}^{x = 1} - {\int }_{-1}^{1}{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2}\mathrm{\;d}x}\} \mathrm{d}y
$$

$$
= - {\int }_{-1}^{1}\{ {{\int }_{-1}^{1}{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2}\mathrm{\;d}x}\} \mathrm{d}y
$$

$$
{\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {y}^{2}}\mathrm{\;d}y = {\int }_{-1}^{1}\{ {{. f( x, y) \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}| }_{y = - 1}^{y = 1} - {\int }_{-1}^{1}{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2}\mathrm{\;d}y}\} \mathrm{d}x
$$

$$
= - {\int }_{-1}^{1}\{ {{\int }_{-1}^{1}{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2}\mathrm{\;d}y}\} \mathrm{d}x
$$

得证.

(2) $I = {\int }_{-1}^{1}\mathrm{\;d}x{\int }_{-1}^{1}f( {x, y}) \lbrack {\frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}f( {x, y}) }{\partial {y}^{2}}}\rbrack \mathrm{d}y \geq 0$ 时,必有

$$
{\iint }_{D}\{ {{\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2} + {\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2}}\} \mathrm{d}x\mathrm{\;d}y \leq 0.
$$

因为 ${\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2} + {\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2}$ 连续非负,所以 ${\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x}\rbrack }^{2} + {\lbrack \frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y}\rbrack }^{2} \equiv 0$ . 从而

$$
\frac{\partial f( {x, y}) }{\partial x} = 0,\frac{\partial f( {x, y}) }{\partial y} = 0( {-1 \leq x \leq 1, - 1 \leq y \leq 1}) ,
$$

故 $f( {x, y})$ 在 $- 1 \leq x \leq 1, - 1 \leq y \leq 1$ 时是常数. 考虑到其周期性便知 $f( {x, y})$ 在定义域上是常数.
