## 例13.31
### 题目
P316 设函数$f( x)$在$\lbrack 1, + \infty )$上连续,$f( 1) = 1$,且满足

$$
{\int }_{1}^{xy}f( t) \mathrm{d}t = x{\int }_{1}^{y}f( t) \mathrm{d}t + y{\int }_{1}^{x}f( t) \mathrm{d}t( {x \geq 1, y \geq 1}) .
$$

求: (1)$f( x)$的表达式;

(2) 由方程$F\lbrack {x{\mathrm{e}}^{x + y}, f( {xy}) }\rbrack = {x}^{2} + {y}^{2}$确定的隐函数$y = y( x)$的导数$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}$,其中$F( {u, v})$是可微的二元函数.
### 分析
直接求导就可以了，只不过这里复合的$u,v$是显化地通过$xe^{ x+ y}，f(xy)$给出的
### 解
![](https://img.hwenyi.tech/202410262009048.webp)
![](https://img.hwenyi.tech/202410262007820.webp)
【解】(1) 所给等式的两边对 $x$ 求偏导数,得

$$
f( {xy}) y = {\int }_{1}^{y}f( t) \mathrm{d}t + {yf}( x) .
$$

①

①式两边对 $y$ 求偏导数,得

$$
{f}^{\prime }( {xy}) {xy} + f( {xy}) = f( y) + f( x) .
$$

②

②式中令 $y = 1$ ,由 $f( 1) = 1$ 得 $x{f}^{\prime }( x) = 1$ ,则在 $\lbrack 1, + \infty )$ 内有 ${f}^{\prime }( x) = \frac{1}{x}$ ,从而 $f( x) = \ln x + C$ ,由 $f( 1) = 1$ , 得 $C = 1$ . 因此,

$$
f( x) = \ln x + 1( {x \in \lbrack 1, + \infty }) ).
$$

(2) 由 (1) 知所给方程可化为

$$
F\lbrack {x{\mathrm{e}}^{x + y},\ln ( {xy}) + 1}\rbrack = {x}^{2} + {y}^{2}.
$$

等式两边对 $x$ 求导,得

$$
{F}_{1}^{\prime } \cdot {\mathrm{e}}^{x + y}\lbrack {1 + x( {1 + \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}}) }\rbrack + {F}_{2}^{\prime } \cdot ( {\frac{1}{x} + \frac{1}{y}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}}) = 2( {x + y\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}}) ,
$$

即
$$
( {{F}_{1}^{\prime } \cdot x{\mathrm{e}}^{x + y} + {F}_{2}^{\prime } \cdot \frac{1}{y} - {2y}}) \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = {2x} - {F}_{1}^{\prime } \cdot {\mathrm{e}}^{x + y}( {1 + x}) - {F}_{2}^{\prime } \cdot \frac{1}{x},
$$

则

$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{2x} - {F}_{1}^{\prime } \cdot {\mathrm{e}}^{x + y}( {1 + x}) - {F}_{2}^{\prime } \cdot \frac{1}{x}}{{F}_{1}^{\prime } \cdot x{\mathrm{e}}^{x + y} + {F}_{2}^{\prime } \cdot \frac{1}{y} - {2y}}.
$$

【注】由于所给等式

$$
{\int }_{1}^{xy}f( t) \mathrm{d}t = x{\int }_{1}^{y}f( t) \mathrm{d}t + y{\int }_{1}^{x}f( t) \mathrm{d}t
$$

中出现 $x$ 和 $y$ 两个自变量,因此为了求解 $f( x)$ ,需对上式求关于 $x$ 的偏导数后再求关于 $y$ 的偏导数, 才能消去积分进行后续计算.