---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:22"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f\left( x\right)  = \left\{  \begin{array}{ll} \lambda {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}, & x > 0, \\  0, & x \leq  0, \end{array}\right. \lambda  > 0$ ,则 ${\int }_{-\infty }^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x =$
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里应该是直接分段，然后就规规矩矩的算，但是我这里算错了
> ![](https://img.hwenyi.live/202411061920266.webp)
### 解
> [!done]-
> 无穷区间 $\lbrack a, + \infty )$ 上的连续函数 $f\left( x\right)$ 在 $\lbrack a, + \infty )$ 上的反常积分记为 ${\int }_{a}^{+\infty }f\left( x\right) \mathrm{d}x$ .
> 
> 任取 $t > a$ ,作定积分 ${\int }_{a}^{t}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ ,再求极限 $\mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow   + \infty }}{\int }_{a}^{t}f\left( x\right) \mathrm{d}x$ . 若该极限存在,则反常积分 ${\int }_{a}^{+\infty }f\left( x\right) \mathrm{d}x$ 收敛, 且
> 
> $$
> {\int }_{a}^{+\infty }f\left( x\right) \mathrm{d}x = \mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow   + \infty }}{\int }_{a}^{t}f\left( x\right) \mathrm{d}x.
> $$
> 
> 解 由于 $f\left( x\right)$ 具有分段表达式,故
> 
> $$
> {\int }_{-\infty }^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x = {\int }_{-\infty }^{0}{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x + {\int }_{0}^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x = 0 + {\int }_{0}^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x.
> $$
> 
> 下面求 ${\int }_{0}^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x$ .
> 
> $$
> {\int }_{0}^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x = {\int }_{0}^{+\infty }{\lambda x}{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}\mathrm{\;d}x =  - {\int }_{0}^{+\infty }x\mathrm{\;d}\left( {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}\right)  =  - \left( {{\left. x{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}\right| }_{0}^{+\infty } - {\int }_{0}^{+\infty }{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}\mathrm{\;d}x}\right)
> $$
> 
> $$
> =  - \left( {\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}x{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}} - 0}\right)  + \left\lbrack  {\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}}{-\lambda } - \left( \frac{1}{-\lambda }\right) }\right\rbrack  .
> $$
> 
> 由于 $\lambda  > 0$ ,故
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{x}{{\mathrm{e}}^{\lambda x}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{1}{\lambda {\mathrm{e}}^{\lambda x}} = 0,\;\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}}{-\lambda } = 0.
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> {\int }_{0}^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x = \frac{1}{\lambda },\;{\int }_{-\infty }^{+\infty }{xf}\left( x\right) \mathrm{d}x = \frac{1}{\lambda }.
> $$