---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题2
created: "2024-10-04 13:22"
updated: "2024-12-11 16:54"
---
## 题2
### 题目
> [!question]+
> (2) 设函数 $f( x)$ 在 $x = 0$ 处可导,且 $f( 0)  = 0$ ,则 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2}f( x)  - {2f}( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = ( \;)$
> (A) $- 2{f}^{\prime }( 0)$ . 
> (B) $- {f}^{\prime }( 0)$ . 
> (C) ${f}^{\prime }( 0)$ . 
> (D) 0 .
### 分析
> [!NOTE]+
> 没什么难度，套用导数的定义
### 解
> [!done]-
> (法一) 利用导数的定义来求极限.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2}f( x)  - {2f}( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\lbrack  {\frac{f( x) }{x} - \frac{{2f}( {x}^{3}) }{{x}^{3}}}\rbrack  \frac{f( 0)  = 0}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\lbrack  {\frac{f( x)  - f( 0) }{x - 0} - 2 \cdot  \frac{f( {x}^{3})  - f( 0) }{{x}^{3} - 0}}\rbrack
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f( x)  - f( 0) }{x - 0} - 2\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{f( {x}^{3})  - f( 0) }{{x}^{3} - 0} = {f}^{\prime }( 0)  - 2{f}^{\prime }( 0)  =  - {f}^{\prime }( 0) .
> $$
> 
> 应选 B.
> 
> (法二) 分别写出 $f( x)$ 与 $f( {x}^{3})$ 在 $x = 0$ 处的一阶泰勒公式.
> 
> $$
> f( x)  = f( 0)  + {f}^{\prime }( 0) x + o( x) \frac{f( 0)  = 0}{}{f}^{\prime }( 0) x + o( x) ,
> $$
> 
> $$
> f( {x}^{3})  = f( 0)  + {f}^{\prime }( 0) {x}^{3} + o( {x}^{3}) \frac{f( 0)  = 0}{}{f}^{\prime }( 0) {x}^{3} + o( {x}^{3}) .
> $$
> 
> 代入所求极限得
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2}f( x)  - {2f}( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{f}^{\prime }( 0) {x}^{3} - 2{f}^{\prime }( 0) {x}^{3} + o( {x}^{3}) }{{x}^{3}} =  - {f}^{\prime }( 0) .
> $$
> 
> 应选 B.
> 
> 注 ① 根据极限运算法则, 法一中的第三个等号成立的前提是拆分后所得的两个极限均存在, 否则 “差的极限等于极限的差” 并不成立.
> 
> ② 注意,本题中只提供了 “ $f( x)$ 在 $x = 0$ 处可导” 的条件,而没提供 $f( x)$ 在 $x = 0$ 的去心邻域内可导的条件,故极限式的分子 ${x}^{2}f( x)  - {2f}( {x}^{3})$ 不满足使用洛必达法则的条件.
> 
> 下面的做法是错误的.
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2}f( x)  - {2f}( {x}^{3}) }{{x}^{3}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\frac{{x}^{2}{f}^{\prime }( x)  + {2xf}( x)  - 2{f}^{\prime }( {x}^{3})  \cdot  3{x}^{2}}{3{x}^{2}}
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow  0}}\lbrack  {\frac{{f}^{\prime }( x) }{3} + \frac{{2f}( x) }{3x} - 2{f}^{\prime }( {x}^{3}) }\rbrack
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{3}{f}^{\prime }( 0)  + \frac{2}{3}{f}^{\prime }( 0)  - 2{f}^{\prime }( 0)  =  - {f}^{\prime }( 0) .
> $$
> 
> 上面的做法中还有一个错误,倒数第二个等号需要用到 ${f}^{\prime }( x)$ 的连续性,但是根据题目条件我们并不知道这一点.
> 
> ③ 只在 $x = 0$ 处可导,但在 $x = 0$ 的任何一个去心邻域内都不可导的函数是存在的.
> 
> 例如 $f( x)  = {x}^{2}D( x)$ ,其中 $D( x)  = \{  \begin{array}{ll} 1, & x\text{ 是有理数,} \\  0, & x\text{ 是无理数. } \end{array}. D( x)$ 是狄利克雷函数. $f( x)$ 在 $x = 0$ 处连续且可导,但在其他点处都不连续,从而都不可导.