---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:22"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> (22) (本题满分 11 分)
> 设向量组 ${\mathbf{\alpha }}_{1} = {\left( 1,0,1\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\alpha }}_{2} = {\left( 0,1,1\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\alpha }}_{3} = {\left( 1,3,5\right) }^{\mathrm{T}}$ 不能由向量组 ${\mathbf{\beta }}_{1} = {\left( 1,1,1\right) }^{\mathrm{T}}$ ,${\mathbf{\beta }}_{2} = {\left( 1,2,3\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\beta }}_{3} = {\left( 3,4,a\right) }^{\mathrm{T}}$ 线性表示.
> ( I ) 求 $a$ 的值;
> ( II ) 将 ${\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}$ 用 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 线性表示.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[向量组]]的线性表示转化为[[矩阵方程]]有没有解的问题，也就是[[非齐次线性方程组]]的解，能不能有解，显然两边如果[[矩阵的秩]]都不同，显然是无解的
> ![](https://img.hwenyi.live/202411071351742.webp)
> 第二问针对矩阵有[[逆矩阵|可逆矩阵]]的[[矩阵方程]]求解，应该用[[初等变换]]来做，而不是去算，我这里就算错了
### 解
> [!done]-
> 解 (I) 记 $\mathbf{A} = \left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) ,\mathbf{B} = \left( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}}\right) ,\mathbf{A},\mathbf{B}$ 的列向量组分别记为 $A,B$ .
> 
> 首先, $\left| \mathbf{A}\right|  = \left| \begin{array}{lll} 1 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 3 \\  1 & 1 & 5 \end{array}\right|  = 1$ ,故 $r\left( \mathbf{A}\right)  = 3,\mathbf{A}$ 满秩.
> 
> 由于向量组 $B$ 不能线性表示 $A$ ,故 $r\left( B\right)  < 3$ ; 否则 $B$ 也满秩,从而 $B$ 能线性表示 $A$ ,矛盾.
> 
> 由于 $r\left( \mathbf{B}\right)  < 3$ ,故
> 
> $$
> \left| \mathbf{B}\right|  = \left| \begin{array}{lll} 1 & 1 & 3 \\  1 & 2 & 4 \\  1 & 3 & a \end{array}\right| \frac{{c}_{2} - {c}_{1}}{{c}_{3} - 3{c}_{1}}\left| \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  1 & 1 & 1 \\  1 & 2 & a - 3 \end{matrix}\right|  = a - 5 = 0.
> $$
> 
> 因此, $a = 5$ .
> 
> (II) (法一) 求 $B$ 用 $A$ 的线性表示,相当于求 ${AX} = B$ 的解. $X$ 的列向量的坐标为线性表示的系数,即 $\left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) {\left( {x}_{1i},{x}_{2i},{x}_{3i}\right) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{\beta }}_{i}\left( {i = 1,2,3}\right)$ .
> 
> $$
> \left( {\mathbf{A},\mathbf{B}}\right)  = \left( \begin{array}{llllll} 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 3 \\  0 & 1 & 3 & 1 & 2 & 4 \\  1 & 1 & 5 & 1 & 3 & 5 \end{array}\right) \xrightarrow[]{{r}_{3} - {r}_{1}}\left( \begin{array}{llllll} 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 3 \\  0 & 1 & 3 & 1 & 2 & 4 \\  0 & 1 & 4 & 0 & 2 & 2 \end{array}\right)
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[]{{r}_{3}^{ * } - {r}_{2}}\left( \begin{matrix} 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 3 \\  0 & 1 & 3 & 1 & 2 & 4 \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 &  - 2 \end{matrix}\right) \xrightarrow[{{r}_{2} - 3{r}_{3}^{* * }}]{{r}_{1} - {r}_{3}^{* * }}\left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 2 & 1 & 5 \\  0 & 1 & 0 & 4 & 2 & {10} \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 &  - 2 \end{matrix}\right) .
> $$
> 
> ( ${r}_{i}^{ * }$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行,每做一次初等行变换,加一个 $*$ .)
> 
> 因此, $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{1}$ 的解为 ${\left( 2,4, - 1\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\beta }}_{1} = 2{\mathbf{\alpha }}_{1} + 4{\mathbf{\alpha }}_{2} - {\mathbf{\alpha }}_{3};\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{2}$ 的解为 ${\left( 1,2,0\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\beta }}_{2} =$ ${\mathbf{\alpha }}_{1} + 2{\mathbf{\alpha }}_{2};\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ 的解为 ${\left( 5,{10}, - 2\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\beta }}_{3} = 5{\mathbf{\alpha }}_{1} + {10}{\mathbf{\alpha }}_{2} - 2{\mathbf{\alpha }}_{3}$ .
> 
> (法二) 用克拉默法则分别求 ${Ax} = {\mathbf{\beta }}_{1},{Ax} = {\mathbf{\beta }}_{2},{Ax} = {\mathbf{\beta }}_{3}$ 的解. $\mathbf{x}$ 的分量为线性表示的系数,即 $\left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) {\left( {x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}\right) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{\beta }}_{i}\left( {i = 1,2,3}\right)$ .
> 
> 首先,可计算得 $\left| \mathbf{A}\right|  = 1$ . 由克拉默法则知, $\mathbf{A}\mathbf{x} = {\mathbf{\beta }}_{1}$ 的解为
> 
> $$
> {x}_{1} = \left| \begin{array}{lll} 1 & 0 & 1 \\  1 & 1 & 3 \\  1 & 1 & 5 \end{array}\right|  = 2,\;{x}_{2} = \left| \begin{array}{lll} 1 & 1 & 1 \\  0 & 1 & 3 \\  1 & 1 & 5 \end{array}\right|  = 4,\;{x}_{3} = \left| \begin{array}{lll} 1 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 \\  1 & 1 & 1 \end{array}\right|  =  - 1.
> $$
> 
> 因此, ${\mathbf{\beta }}_{1} = 2{\mathbf{\alpha }}_{1} + 4{\mathbf{\alpha }}_{2} - {\mathbf{\alpha }}_{3}$ . 同理可得 ${\mathbf{\beta }}_{2} = {\mathbf{\alpha }}_{1} + 2{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3} = 5{\mathbf{\alpha }}_{1} + {10}{\mathbf{\alpha }}_{2} - 2{\mathbf{\alpha }}_{3}$ .
> 
> 注 法一比法二要简捷, 这种从整体上进行处理的方法正是我们学习线性代数要培养的思维.