---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题4
created: "2024-10-04 13:22"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题4
### 题目
> [!question]+
> (4) 微分方程 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{\lambda x} + {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}( {\lambda  > 0})$ 的特解形式为 ( )
> (A) $a( {{\mathrm{e}}^{\lambda x} + {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}})$ . (B) ${ax}( {{\mathrm{e}}^{\lambda x} + {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}})$ .
> (C) $x( {a{\mathrm{e}}^{\lambda x} + b{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}})$ . (D) ${x}^{2}( {a{\mathrm{e}}^{\lambda x} + b{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}})$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 通过解的叠加原理，用[[微分算子法]]比较方便
### 解
> [!done]-
> 线性微分方程的解的叠加原理 若非齐次线性微分方程形如
> 
> $$
> {y}^{\prime \prime } + p( x) {y}^{\prime } + q( x) y = {f}_{1}( x)  + {f}_{2}( x) ,
> $$
> 
> 而 ${y}_{1}^{ * }( x)$ 与 ${y}_{2}^{ * }( x)$ 分别是方程 ${y}^{\prime \prime } + p( x) {y}^{\prime } + q( x) y = {f}_{1}( x)$ 和方程 ${y}^{\prime \prime } + p( x) {y}^{\prime } + q( x) y = {f}_{2}( x)$ 的特解,则 ${y}_{1}^{ * }( x)  + {y}_{2}^{ * }( x)$ 也是方程 ${y}^{\prime \prime } + p( x) {y}^{\prime } + q( x) y = {f}_{1}( x)  + {f}_{2}( x)$ 的特解.
> 
> 我们并不知道当 $f( x)  = {\mathrm{e}}^{\lambda x} + {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}( {\lambda  > 0})$ 时, ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = f( x)$ 的特解形式是什么,但我们知道当 $f( x)  = {\mathrm{e}}^{\lambda x}$ 和 $f( x)  = {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}$ 时, ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = f( x)$ 的特解形式分别是什么,从而可以由叠加原理得到所需的特解形式.
> 
> 解 先写出 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{\lambda x}$ 与 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}$ 的特解形式.
> 
> 由于 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = 0$ 的特征方程为 ${r}^{2} - {\lambda }^{2} = 0$ ,故 $\pm  \lambda$ 为特征方程的单根. 对于方程 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{\lambda x}$ , 由于 $\lambda$ 是其特征方程的单根,故它的特解形如 ${y}_{1}^{ * } = {ax}{\mathrm{e}}^{\lambda x}$ ; 同理,方程 ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}$ 的特解形如 ${y}_{2}^{ * } = {bx}{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}.$
> 
> 因此,根据线性微分方程的解的叠加原理, ${y}^{\prime \prime } - {\lambda }^{2}y = {\mathrm{e}}^{\lambda x} + {\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}( {\lambda  > 0})$ 的特解形式为
> 
> $$
> {y}_{1}^{ * } + {y}_{2}^{ * } = x( {a{\mathrm{e}}^{\lambda x} + b{\mathrm{e}}^{-{\lambda x}}}) .
> $$