---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 曲线 $L$ 的极坐标方程是 $r = \theta$ ,则 $L$ 在点 $( {r,\theta })  = ( {\frac{\pi }{2},\frac{\pi }{2}})$ 处的切线的直角坐标方程是
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|525](https://img.hwenyi.tech/202411211712615.webp)
### 解
> [!done]-
> 同一条曲线在不同坐标系下有不同的表示方程. 转化的关键在于利用 $x, y$ 与 $r,\theta$ 之间的关系.
> 
> 解 (法一) 由 $\{ \begin{array}{l} x = r\cos \theta , \\ y = r\sin \theta \end{array}.$ 以及 $r = \theta$ 得, $\{ \begin{array}{l} x = \theta \cos \theta , \\ y = \theta \sin \theta . \end{array}.$ 于是,根据由参数方程确定的函数的求导公式,
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}\theta }/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}\theta } = \frac{\sin \theta + \theta \cos \theta }{\cos \theta - \theta \sin \theta }.
> $$
> 
> 于是, ${. \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}| }_{\theta = \frac{\pi }{2}} = \frac{1 + 0}{0 - \frac{\pi }{2}} = - \frac{2}{\pi }$ .
> 
> 由坐标变换公式得,极坐标系下的点 $( {\frac{\pi }{2},\frac{\pi }{2}})$ 对应直角坐标系下的点 $( {0,\frac{\pi }{2}})$ . 因此,所求切线的点斜式方程为 $y - \frac{\pi }{2} = - \frac{2}{\pi }( {x - 0})$ ,即 $\frac{2}{\pi }x + y - \frac{\pi }{2} = 0$ .
> 
> (法二) 曲线 $r = \theta$ 是阿基米德螺线. 这是一条光滑曲线.
> 
> 由 $\{ \begin{array}{l} x = r\cos \theta , \\ y = r\sin \theta \end{array}.$ 可得,当 $\theta \in \lbrack {0,\frac{\pi }{2}})$ 时, $r = \sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}},\theta = \arctan \frac{y}{x}$ . 将该曲线方程写成直角坐
> 
> 标系下的形式,可得 $\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}} = \arctan \frac{y}{x}$ ,即当 $\theta \in \lbrack {0,\frac{\pi }{2}})$ 时,曲线 $r = \theta$ 的直角坐标方程为 $\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}} = \arctan \frac{y}{x}$ . 由 $( {r,\theta }) = ( {\frac{\pi }{2},\frac{\pi }{2}})$ ,得 $( {x, y}) = ( {0,\frac{\pi }{2}})$ . 虽然点 $( {0,\frac{\pi }{2}})$ 并不满足该方程,但由于曲线光滑,故该点处的斜率等于 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}{y}^{\prime }( x)$ .
> 
> 对 $\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}} = \arctan \frac{y}{x}$ 两端关于 $x$ 求导得
> 
> $$
> \frac{{2x} + {2y}{y}^{\prime }}{2\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}}} = \frac{1}{1 + {( \frac{y}{x}) }^{2}} \cdot \frac{x{y}^{\prime } - y}{{x}^{2}}.
> $$
> 
> 化简得
> 
> $$
> \frac{x{y}^{\prime } - y}{\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}}} = x + y{y}^{\prime } \tag{1}
> $$
> 
> 由 (1) 式可得 $( {x - y\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}}}) {y}^{\prime } = x\sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}} + y$ . 令 $x \rightarrow {0}^{ + }$ ,并代 $\lambda \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}x = 0,\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}y( x) = \frac{\pi }{2}$ ,可得 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow {0}^{ + }}}{y}^{\prime }( x) = - \frac{2}{\pi }$
> 
> 因此,所求切线方程为 $y - \frac{\pi }{2} = - \frac{2}{\pi }x$ ,即 $\frac{2}{\pi }x + y - \frac{\pi }{2} = 0$ .