---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题19
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题19
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f( x) ,g( x)$ 在区间 $\lbrack  {a,b}\rbrack$ 上连续,且 $f( x)$ 单调增加, $0 \leq  g( x)  \leq  1$ . 
> 证明:
> (I) $0 \leq  {\int }_{a}^{x}g( t) \mathrm{d}t \leq  x - a,x \in  \lbrack  {a,b}\rbrack$ ;
> (II) ${\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}f( x) \mathrm{d}x \leq  {\int }_{a}^{b}f( x) g( x) \mathrm{d}x$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411212233082.webp)
### 解
> [!done]-
> (证) (I) 由于在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上, $0 \leq g( x) \leq 1$ ,故
> 
> $$
> 0 = {\int }_{a}^{x}0\mathrm{\;d}t \leq {\int }_{a}^{x}g( t) \mathrm{d}t \leq {\int }_{a}^{x}1\mathrm{\;d}t = x - a.
> $$
> 
> 不等式得证.
> 
> (II) (法一) 构造辅助函数 $F( u) = {\int }_{a}^{u}f( x) g( x) \mathrm{d}x - {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t}f( x) \mathrm{d}x, u \in \lbrack {a, b}\rbrack$ ,则第(II) 问中的不等式等价于 $F( b) \geq 0$ . 由于 $F( a) = 0$ ,故若能证明 ${F}^{\prime }( u) \geq 0$ ,则由 $F( u)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上单调增加可推出 $F( b) \geq 0$ .
> 
> 计算 ${F}^{\prime }( u)$ .
> 
> $$
> {F}^{\prime }( u) = f( u) g( u) - f( {a + {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t}) g( u) = g( u) \lbrack {f( u) - f( {a + {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t}) }\rbrack .
> $$
> 
> 由第 $( \mathrm{I})$ 问知, $0 \leq {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t \leq u - a$ ,故 $a \leq a + {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t \leq u$ . 于是,由 $f( x)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上单调增加可知,
> 
> $$
> f( u) - f( {a + {\int }_{a}^{u}g( t) \mathrm{d}t}) \geq 0.
> $$
> 
> 从而 ${F}^{\prime }( u) \geq 0, F( u)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上单调增加.
> 
> 因此, $F( b) \geq F( a) = 0$ ,原不等式成立.
> 
> (法二) 在下面的证明中, 我们将用到积分中值定理的一个一般形式.
> 
> 若 $f( x), g( x)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上连续,且 $g( x)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上不变号,则
> 
> $$
> {\int }_{a}^{b}f( x) g( x) \mathrm{d}x = f( \xi ) {\int }_{a}^{b}g( x) \mathrm{d}x,
> $$
> 
> 其中 $\xi \in \lbrack {a, b}\rbrack$ .
> 
> 记 $D = {\int }_{a}^{b}f( x) g( x) \mathrm{d}x - {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}f( x) \mathrm{d}x$ .
> 
> 我们证明 $D \geq 0$ ,从而证明原不等式成立. 改写 $D$ ,得
> 
> $$
> D = {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}\lbrack {f( x) g( x) - f( x) }\rbrack \mathrm{d}x + {\int }_{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}^{b}f( x) g( x) \mathrm{d}x
> $$
> 
> $$
> = {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}f( x) \lbrack {g( x) - 1}\rbrack \mathrm{d}x + {\int }_{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}^{b}f( x) g( x) \mathrm{d}x.
> $$
> 
> 由于 $0 \leq g( x) \leq 1$ ,故 $g( x) - 1$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上不变号. 由积分中值定理可得
> 
> $$
> D = f( {\dot{\xi }}_{1}) {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}\lbrack {g( x) - 1}\rbrack \mathrm{d}x + f( {\xi }_{2}) {\int }_{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}^{b}g( x) \mathrm{d}x,
> $$
> 
> 其中, ${\xi }_{1} \in \lbrack {a, a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}\rbrack ,{\xi }_{2} \in \lbrack {a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t, b}\rbrack$ .
> 
> 由于 $f( x)$ 在 $\lbrack {a, b}\rbrack$ 上单调增加,故 $f( {\xi }_{1}) \leq f( {\xi }_{2})$ ,从而
> 
> $$
> D \geq f( {\xi }_{1}) \{ {{\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}\lbrack {g( x) - 1}\rbrack \mathrm{d}x + {\int }_{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}^{b}g( x) \mathrm{d}x}\} = f( {\xi }_{1}) \lbrack {{\int }_{a}^{b}g( x) \mathrm{d}x - {\int }_{a}^{a + {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}1\mathrm{\;d}x}\rbrack
> $$
> 
> $$
> = f( {\xi }_{1}) \lbrack {{\int }_{a}^{b}g( x) \mathrm{d}x - {\int }_{a}^{b}g( t) \mathrm{d}t}\rbrack = 0.
> $$
> 
> 因此, $D \geq 0$ ,原不等式得证.