---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题18
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题18
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $f( u)$ 具有 2 阶连续导数, $z = f( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y})$ 满足
> 
> $$
> \frac{{\partial }^{2}z}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}z}{\partial {y}^{2}} = ( {{4z} + {\mathrm{e}}^{x}\cos y}) {\mathrm{e}}^{2x}.
> $$
> 
> 若 $f( 0)  = 0,{f}^{\prime }( 0)  = 0$ ,求 $f( u)$ 的表达式.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[二阶常系数线性微分方程]]我们算[[二阶常系数非齐次线性微分方程-非齐次的特解]]的时候，设置的$Q^{n}(x)$，如果右边就是一个x，注意是设置的是带系数的多项式，比如这里的x就是$ax+b$，最后是要把这个x解出来的
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411212119634.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 分别计算 $\frac{{\partial }^{2}z}{\partial {x}^{2}}$ 和 $\frac{{\partial }^{2}z}{\partial {y}^{2}}$ .
> 
> $$
> \frac{\partial z}{\partial x} = \cos y{\mathrm{e}}^{x}{f}^{\prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) ,\;\frac{{\partial }^{2}z}{\partial {x}^{2}} = \cos y{\mathrm{e}}^{x}{f}^{\prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) + {\cos }^{2}y{\mathrm{e}}^{2x}{f}^{\prime \prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) ,
> $$
> 
> $\frac{\partial z}{\partial y} = - \sin y{\mathrm{e}}^{x}{f}^{\prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) ,\;\frac{{\partial }^{2}z}{\partial {y}^{2}} = - \cos y{\mathrm{e}}^{x}{f}^{\prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) + {\sin }^{2}y{\mathrm{e}}^{2x}{f}^{\prime \prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) .$
> 
> 由 $\frac{{\partial }^{2}z}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}z}{\partial {y}^{2}} = ( {{4z} + {\mathrm{e}}^{x}\cos y}) {\mathrm{e}}^{2x}$ 可得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{2x}{f}^{\prime \prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) = \lbrack {{4f}( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) + {\mathrm{e}}^{x}\cos y}\rbrack {\mathrm{e}}^{2x},
> $$
> 
> $$
> {f}^{\prime \prime }( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) = {4f}( {{\mathrm{e}}^{x}\cos y}) + {\mathrm{e}}^{x}\cos y.
> $$
> 
> 我们得到一个二阶常系数非齐次线性微分方程 ${f}^{\prime \prime }( u) - {4f}( u) = u$ .
> 
> 该方程对应的齐次方程的特征方程为 ${r}^{2} - 4 = 0$ ,因而解为 $f( u) = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{2u} + {C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2u}}$ ,其中 ${C}_{1},{C}_{2}$ 为待定常数.
> 
> 由于 0 不是特征方程的根,故 ${f}^{\prime \prime }( u) - {4f}( u) = u$ 有形如 ${z}^{ * } = {C}_{3}u + {C}_{4}$ 的特解. 代入原方程得 $- 4{C}_{3}u - 4{C}_{4} = u$ . 于是 ${C}_{3} = - \frac{1}{4},{C}_{4} = 0$ . 因此,原方程的解为
> 
> $$
> f( u) = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{2u} + {C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2u}} - \frac{1}{4}u.
> $$
> 
> 代入初值以确定 ${C}_{1},{C}_{2}$ 的值. 由 $f( 0) = 0$ 得, ${C}_{1} + {C}_{2} = 0$ . 由 ${f}^{\prime }( 0) = 0$ 得, $2{C}_{1} - 2{C}_{2} - \frac{1}{4} = 0$ . 从而解得 ${C}_{1} = \frac{1}{16},{C}_{2} = - \frac{1}{16}$ .
> 
> 因此, $f( u) = \frac{1}{16}{\mathrm{e}}^{2u} - \frac{1}{16}{\mathrm{e}}^{-{2u}} - \frac{1}{4}u$ .