---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题15
created: "2024-10-04 13:38"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题15
### 题目
> [!question]+
> 求极限 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow   + \infty }}\frac{{\int }_{1}^{x}\lbrack  {{t}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1})  - t}\rbrack  \mathrm{d}t}{{x}^{2}\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) }$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 先[[等价无穷小]]再[[洛必达法则]]不要无脑洛，可以多看看
> ![|450](https://img.hwenyi.tech/202411211834953.webp)
### 解
> [!done]-
> 解 由于 ${\mathrm{e}}^{x}$ 在 $x = 0$ 处的带拉格朗日余项的 2 阶泰勒公式为 ${\mathrm{e}}^{x} = 1 + x + \frac{{x}^{2}}{2} + \frac{{\mathrm{e}}^{\theta x}}{3!}{x}^{3}$ ,其中
> 
> $0 < \theta < 1$ ,故当 $x > 0$ 时, ${\mathrm{e}}^{x} > 1 + x + \frac{{x}^{2}}{2}$ . 于是, ${\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1 > \frac{1}{t} + \frac{1}{2{t}^{2}}( {t > 0})$ ,
> 
> $$
> {t}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1}) - t > {t}^{2}( {\frac{1}{t} + \frac{1}{2{t}^{2}}}) - t = \frac{1}{2}.
> $$
> 
> 从而 ${\int }_{1}^{+\infty }\lbrack {{t}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1}) - t}\rbrack \mathrm{d}t \rightarrow + \infty$ .
> 
> 另一方面,
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\lbrack {{x}^{2}\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) }\rbrack \frac{\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) \sim \frac{1}{x}}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}x = + \infty .
> $$
> 
> 因此,原极限为 $\frac{\infty }{\infty }$ 型未定式.
> 
> 当 $x \rightarrow + \infty$ 时, $\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) \sim \frac{1}{x}$ ,故
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\frac{{\int }_{1}^{x}\lbrack {{t}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1}) - t}\rbrack \mathrm{d}t}{{x}^{2}\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) } = \frac{\ln ( {1 + \frac{1}{x}}) - \frac{1}{x}}{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\frac{{\int }_{1}^{x}\lbrack {{t}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{t}} - 1}) - t}\rbrack \mathrm{d}t}{x}}
> $$
> 
> $$
> \text{ 洛必达 }\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\frac{{x}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}} - 1}) - x}{1} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\frac{{\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}} - 1 - \frac{1}{x}}{\frac{1}{{x}^{2}}}
> $$
> 
> $$
> \frac{u = \frac{1}{x}}{}\mathop{\lim }\limits_{{u \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{{\mathrm{e}}^{u} - u - 1}{{u}^{2}}\xrightarrow[]{\text{ 洛必达 }}\mathop{\lim }\limits_{{u \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{{\mathrm{e}}^{u} - 1}{2u}
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{e}}^{u} - 1 \sim u}{}\mathop{\lim }\limits_{{u \rightarrow {0}^{ + }}}\frac{u}{2u} = \frac{1}{2}.
> $$
> 
> 因此,原极限 $= \frac{1}{2}$ .
> 
> 将原极限化简为 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\lbrack {{x}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}} - 1}) - x}\rbrack$ 后,也可以用泰勒公式来求该极限.
> 
> 当 $x \rightarrow + \infty$ 时, $\frac{1}{x} \rightarrow {0}^{ + }$ . 由 ${\mathrm{e}}^{u}$ 在 $u = 0$ 处的泰勒公式得,
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}} = 1 + \frac{1}{x} + \frac{1}{2!} \cdot \frac{1}{{x}^{2}} + o( \frac{1}{{x}^{2}}) .
> $$
> 
> 从而,
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\lbrack {{x}^{2}( {{\mathrm{e}}^{\frac{1}{x}} - 1}) - x}\rbrack = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\{ {{x}^{2}\lbrack {\frac{1}{x} + \frac{1}{2!} \cdot \frac{1}{{x}^{2}} + o( \frac{1}{{x}^{2}}) }\rbrack - x}\}
> $$
> 
> $$
> = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow + \infty }}\lbrack {\frac{1}{2} + {x}^{2} \cdot o( \frac{1}{{x}^{2}}) }\rbrack = \frac{1}{2}.
> $$