---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题14
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题14
### 题目
> [!question]+
> (14) 设 $\mathbf{A}$ 为 3 阶矩阵, $| \mathbf{A}|  = 3,{\mathbf{A}}^{ * }$ 为 $\mathbf{A}$ 的伴随矩阵,若交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行得矩阵 $\mathbf{B}$ ,则 $| {B{A}^{ * }}|  =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|425](https://img.hwenyi.tech/202411201746441.webp)
### 解
> [!done]-
> (解) (法一) 由于 $\mathbf{B}$ 为交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行所得,故 $\mathbf{B} = \mathbf{E}( {1,2}) \mathbf{A}$ . 从而
> 
> $$
> \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}( {1,2}) \mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}( {1,2}) | \mathbf{A}| \mathbf{E} = 3\mathbf{E}( {1,2}) .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> | {\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * }}|  = | {3\mathbf{E}( {1,2}) }|  = {3}^{3}| \begin{array}{lll} 0 & 1 & 0 \\  1 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 1 \end{array}|  =  - {27}.
> $$
> 
> (法二) 由于 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * } = | \mathbf{A}| \mathbf{E}$ ,故当 $\mathbf{A}$ 为 3 阶矩阵时,
> 
> $$
> | \mathbf{A}|  \cdot  | {\mathbf{A}}^{ * }|  = | {\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * }}|  = | \begin{matrix} | \mathbf{A}| & 0 & 0 \\  0 & | \mathbf{A}| & 0 \\  0 & 0 & | \mathbf{A}|  \end{matrix}|  = {| \mathbf{A}| }^{3}.
> $$
> 
> 从而 $| {A}^{ * }|  = {| A| }^{2}$ .
> 
> 另一方面,由于 $\mathbf{B}$ 为交换 $\mathbf{A}$ 的第 1 行与第 2 行所得矩阵,故 $| \mathbf{B}|  =  - | \mathbf{A}|$ . 因此,
> 
> $$
> | {B{A}^{ * }}|  = | B|  \cdot  | {A}^{ * }|  =  - | A|  \cdot  {| A| }^{2} =  - {27}.
> $$
> 本题的法二利用了结论 “当 $\mathbf{A}$ 为 $n$ 阶矩阵时, $| {\mathbf{A}}^{ * }|  = {| \mathbf{A}| }^{n - 1}$ ”. 你能利用该结论解 2004 年数学二的这道试题吗?
> 
> 【例】设矩阵 $\mathbf{A} = ( \begin{array}{lll} 2 & 1 & 0 \\  1 & 2 & 0 \\  0 & 0 & 1 \end{array})$ ,矩阵 $\mathbf{B}$ 满足 $\mathbf{A}\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = 2\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } + \mathbf{E}$ ,其中 ${\mathbf{A}}^{ * }$ 为 $\mathbf{A}$ 的伴随矩阵, $\mathbf{E}$ 是单位矩阵,则 $| \mathbf{B}|  =$
> 
> 解 整理所给等式,得 $( {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}) \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{ * } = \mathbf{E}$ . 于是,
> 
> $$
> | \mathbf{B}|  = \frac{1}{| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}|  \cdot  | {\mathbf{A}}^{ * }| }\frac{| {\mathbf{A}}^{ * }|  = {| \mathbf{A}| }^{n - 1}}{n = 3}\frac{1}{| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}|  \cdot  {| \mathbf{A}| }^{2}}\frac{| \mathbf{A}|  = 3}{| {\mathbf{A} - 2\mathbf{E}}|  = 1}\frac{1}{9}.
> $$