---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设 $\mathbf{A} = ( \begin{array}{llll} 1 & a & 0 & 0 \\  0 & 1 & a & 0 \\  0 & 0 & 1 & a \\  a & 0 & 0 & 1 \end{array}) ,\mathbf{\beta } = ( \begin{matrix} 1 \\   - 1 \\  0 \\  0 \end{matrix})$ .
> ( I ) 计算行列式 $| \mathbf{A}|$ ;
> (II) 当实数 $a$ 为何值时,方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 有无穷多解,并求其通解.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|350](https://img.hwenyi.tech/202411201812872.webp)
### 解
> [!done]-
> 对本题而言, ${Ax} = \mathbf{\beta }$ 有无穷多解的充要条件为 $r( \mathbf{A})  = r( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  < 4$ .
> 
> 解 (I) 按第一行展开 $| \mathbf{A}|$ ,得
> 
> $$
> | \mathbf{A}|  = | \begin{array}{lll} 1 & a & 0 \\  0 & 1 & a \\  0 & 0 & 1 \end{array}|  - a| \begin{array}{lll} 0 & a & 0 \\  0 & 1 & a \\  a & 0 & 1 \end{array}|  = 1 - {a}^{4}.
> $$
> 
> (II) (法一) ${Ax} = \mathbf{\beta }$ 有无穷多解的充要条件为 $r( \mathbf{A})  = r( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  < 4$ .
> 
> 由 $r( \mathbf{A})  < 4$ 可得, $| \mathbf{A}|  = 0$ ,从而 $a =  \pm  1$ .
> 
> 当 $a = 1$ 时,
> 
> $$
> ( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  = ( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\  1 & 0 & 0 & 1 & 0 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{4} - {r}_{1}}( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\  0 &  - 1 & 0 & 1 &  - 1 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{4}^{ * } + {r}_{2}}( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\  0 & 0 & 1 & 1 &  - 2 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[]{{r}_{4}^{* * } - {r}_{3}}( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 &  - 2 \end{matrix})
> $$
> 
> ( ${r}_{i}^{ * }$ 表示对第 $i$ 行作初等行变换后所得新的第 $i$ 行,每作一次初等行变换,加一个 $*$ .)
> 
> 由上可知, $r( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  = 4$ ,而 $r( \mathbf{A})  = 3,\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 无解. $a = 1$ 不符合题意.
> 
> 当 $a =  - 1$ 时,
> 
> $$
> ( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  = ( \begin{matrix} 1 &  - 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 &  - 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 \\   - 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{4} + {r}_{1}}( \begin{matrix} 1 &  - 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 &  - 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 \\  0 &  - 1 & 0 & 1 & 1 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[{{r}_{4}^{ * } + {r}_{2}}]{{r}_{1} + {r}_{2}}( \begin{matrix} 1 & 0 &  - 1 & 0 & 0 \\  0 & 1 &  - 1 & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 \\  0 & 0 &  - 1 & 1 & 0 \end{matrix}) \xrightarrow[{{r}_{4}^{* * } + {r}_{3}}]{{r}_{1}^{ * } + {r}_{3}}( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 &  - 1 & 0 \\  0 & 1 & 0 &  - 1 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 &  - 1 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 由上可知, $r( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  = r( \mathbf{A})  = 3 < 4,\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 有无穷多解.
> 
> 齐次方程 ${Ax} = \mathbf{0}$ 的通解为 $k{( 1,1,1,1) }^{\mathrm{T}}$ ,其中 $k$ 为任意常数. 又因为 ${( 0, - 1,0,0) }^{\mathrm{T}}$ 为 ${Ax} = \mathbf{\beta }$ 的一个特解,所以 ${Ax} = \mathbf{\beta }$ 的通解为 $k{( 1,1,1,1) }^{\mathrm{T}} + {( 0, - 1,0,0) }^{\mathrm{T}}$ ,其中 $k$ 为任意常数.
> 
> 综上所述,当 $a =  - 1$ 时,方程组 $\mathbf{A}\mathbf{x} = \mathbf{\beta }$ 有无穷多解,其通解为 $k{( 1,1,1,1) }^{\mathrm{T}} + {( 0, - 1,0,0) }^{\mathrm{T}}$ , 其中 $k$ 为任意常数.
> 
> (法二) 对含有参数 $a$ 的增广矩阵 $( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})$ 作初等行变换.
> 
> $$
> ( {\mathbf{A},\mathbf{\beta }})  = ( \begin{matrix} 1 & a & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & a & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & a & 0 \\  a & 0 & 0 & 1 & 0 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{4} - a{r}_{1}}( \begin{matrix} 1 & a & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & a & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & a & 0 \\  0 &  - {a}^{2} & 0 & 1 &  - a \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[]{{r}_{4}^{ * } + {a}^{2}{r}_{2}}( \begin{matrix} 1 & a & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & a & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & a & 0 \\  0 & 0 & {a}^{3} & 1 &  - a - {a}^{2} \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{4}^{* * } - {a}^{3}{r}_{3}}( \begin{matrix} 1 & a & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & a & 0 &  - 1 \\  0 & 0 & 1 & a & 0 \\  0 & 0 & 0 & 1 - {a}^{4} &  - a - {a}^{2} \end{matrix}) .
> $$
> 
> 由于 ${Ax} = \beta$ 有无穷多解,故 $r( A)  = r( {A,\beta })  < 4$ . 因此, $1 - {a}^{4} = 0, - a - {a}^{2} = 0$ ,解得 $a =  - 1$ . 其余同法一.