---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题20
created: "2024-10-04 13:28"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题20
### 题目
> [!question]+
> 证明 $x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x \geq  1 + \frac{{x}^{2}}{2}( {-1 < x < 1})$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|375](https://img.hwenyi.tech/202411201808064.webp)
### 解
> [!done]-
> 证 (法一) 考虑辅助函数 $f( x)  = x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x - 1 - \frac{{x}^{2}}{2}$ .
> 
> 由于
> 
> $$
> f( {-x})  = ( {-x}) \ln \frac{1 - x}{1 + x} + \cos x - 1 - \frac{{x}^{2}}{2} = f( x) ,
> $$
> 
> 故 $f( x)$ 为偶函数. 如果能证明当 $x \in  \lbrack 0,1)$ 时, $f( x)  \geq  0$ ,那么当 $x \in  ( {-1,1})$ 时,也有 $f( x)  \geq  0$ , 从而题给不等式成立.
> 
> 计算 ${f}^{\prime }( x)$ .
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x)  = {( x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x - 1 - \frac{{x}^{2}}{2}) }^{\prime } = \frac{2x}{1 - {x}^{2}} + \ln \frac{1 + x}{1 - x} - \sin x - x.
> $$
> 
> 由于当 $x \in  \lbrack 0,1)$ 时, $\frac{x}{1 - {x}^{2}} \geq  x \geq  \sin x$ ,故
> 
> $$
> \frac{2x}{1 - {x}^{2}} \geq  {2x} \geq  \sin x + x
> $$
> 
> 等号在 $x = 0$ 时取得. 又因为 $\frac{1 + x}{1 - x} \geq  1$ ,所以 $\ln \frac{1 + x}{1 - x} \geq  0$ ,等号在 $x = 0$ 时取得.
> 
> 因此,当 $x \in  ( {0,1})$ 时,
> 
> $$
> {f}^{\prime }( x)  = \frac{2x}{1 - {x}^{2}} + \ln \frac{1 + x}{1 - x} - \sin x - x > 0.
> $$
> 
> 综上所述, $f( x)$ 在 $\lbrack 0,1)$ 上单调增加, $f( 0)$ 为 $f( x)$ 在 $\lbrack 0,1)$ 上的最小值. 又由 $f( x)$ 为偶函数可知,在 $( {-1,1})$ 上, $f( x)  \geq  f( 0)  = 0$ ,即 $x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x \geq  1 + \frac{{x}^{2}}{2}( {-1 < x < 1})$ .
> 
> (法二) 在法一中求得 ${f}^{\prime }( x)  = \frac{2x}{1 - {x}^{2}} + \ln \frac{1 + x}{1 - x} - \sin x - x$ 后,继续求 ${f}^{\prime \prime }( x)$ 以判断 ${f}^{\prime }( x)$ 的性质.
> 
> $$
> {f}^{\prime \prime }( x)  = \frac{2( {1 + {x}^{2}}) }{{( 1 - {x}^{2}) }^{2}} + \frac{1}{1 + x} - \frac{( -1) }{1 - x} - \cos x - 1 = \frac{4}{{( 1 - {x}^{2}) }^{2}} - \cos x - 1.
> $$
> 
> 由于当 $x \in  \lbrack 0,1)$ 时,
> 
> $$
> \frac{4}{{( 1 - {x}^{2}) }^{2}} \geq  4,\;1 + \cos x \leq  2,
> $$
> 
> 故 ${f}^{\prime \prime }( x)  > 0.{f}^{\prime }( x)$ 在 $\lbrack 0,1)$ 上单调增加, ${f}^{\prime }( x)  \geq  {f}^{\prime }( 0)  = 0,f( x)$ 在 $\lbrack 0,1)$ 上单调增加.
> 
> 其余同法一.
> 
> (法三) 首先, $f( x)  = x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x$ 为偶函数, $g( x)  = 1 + \frac{{x}^{2}}{2}$ 也为偶函数,故我们只需证明, 在 $( {0,1})$ 上, $f( x)  \geq  g( x)$ ,并且 $f( 0)  = g( 0)$ ,便能得到在 $( {-1,1})$ 上, $f( x)  \geq  g( x)$ .
> 
> 由泰勒中值定理, $\cos x = 1 - \frac{{x}^{2}}{2!} + \frac{\cos \xi }{4!}{x}^{4},\xi$ 为介于 0 和 $x$ 之间的某个值. 于是,当 $x \in  ( {0,1})$ 时, $\cos x \geq  1 - \frac{{x}^{2}}{2}$ . 从而
> 
> $$
> f( x)  = x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + \cos x \geq  x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + 1 - \frac{{x}^{2}}{2}.
> $$
> 
> 若能证明 $x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + 1 - \frac{{x}^{2}}{2} \geq  1 + \frac{{x}^{2}}{2}$ ,则由不等号的传递性可知原不等式得证.
> 
> 由于当 $x \in  ( {0,1})$ 时,
> 
> $$
> x\ln \frac{1 + x}{1 - x} + 1 - \frac{{x}^{2}}{2} \geq  1 + \frac{{x}^{2}}{2} \Leftrightarrow  x\ln \frac{1 + x}{1 - x} \geq  {x}^{2} \Leftrightarrow  \ln \frac{1 + x}{1 - x} \geq  x,
> $$
> 
> 故我们只需要证明 $\ln \frac{1 + x}{1 - x} \geq  x$ .
> 
> 考虑 $\varphi ( x)  = \ln \frac{1 + x}{1 - x} - x$ .
> 
> $$
> {\varphi }^{\prime }( x)  = \frac{1}{1 + x} - \frac{( -1) }{1 - x} - 1 = \frac{2}{1 - {x}^{2}} - 1.
> $$
> 
> 当 $x \in  ( {0,1})$ 时, $\frac{2}{1 - {x}^{2}} \geq  2$ ,从而 ${\varphi }^{\prime }( x)  = \frac{2}{1 - {x}^{2}} - 1 > 0,\varphi ( x)$ 在 $( {0,1})$ 上单调增加, $\varphi ( x)  \geq  \varphi ( 0)  = 0.$
> 
> 综上所述, 原不等式成立.