---
publish: true
tags: [做错了]
aliases: 
finished: true
title: 题5
created: "2024-10-04 05:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2015年数二试题::题5
error: true
---
## 题5
### 题目
> [!question]+
> Q:设函数 $f( {u, v})$ 满足 $f( {x + y,\frac{y}{x}}) = {x}^{2} - {y}^{2}$ ,则 ${. \frac{\partial f}{\partial u}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}},{. \frac{\partial f}{\partial v}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}}$ 依次是 ( )
> (A) $\frac{1}{2},0$ . 
> (B) $0,\frac{1}{2}$ .
> (C) $- \frac{1}{2},0$ . 
> (D) $0, - \frac{1}{2}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> A:对于这种[[多元复合函数的微分]]也是我的一个老大难问题，也就是这种复合换元，把关于x和y的函数换元为另外两个变量，然后倒腾来倒腾去的，核心应该是反解uv或者利用[[全微分形式的不变性]]，以不同的形式考了很多遍，有的时候是先给xy，再把xy变换为uv，比如有的年的真题：[[例13.45]]，有的就是这种，先给uv，再把uv带换为xy
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411250140271.webp)
### 解
> [!done]-
> 可以先计算 $f$ 关于 $u, v$ 的显式表达式,再求 $f$ 关于 $u, v$ 的[[偏导数]]; 也可以利用链式法则或[[全微分形式的不变性]]来求解.
> (解) (法一) 由 $u = x + y, v = \frac{y}{x}$ 解出 $x, y$ 关于 $u, v$ 的表达式,从而将 $f( {x + y,\frac{y}{x}})$ 写成关于 $u, v$ 的表达式,进而求得 ${. {. \frac{\partial f}{\partial u}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}},\frac{\partial f}{\partial v}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}}$ .
> 由 $\{ \begin{array}{l} u = x + y, \\ v = \frac{y}{x}, \end{array}.$ 解得 $\{ \begin{array}{l} x = \frac{u}{1 + v}, \\ y = \frac{uv}{1 + v}, \end{array}.$ 故
> $$
> f( {u, v}) = {( \frac{u}{1 + v}) }^{2} - {( \frac{uv}{1 + v}) }^{2} = \frac{{u}^{2}( {1 - {v}^{2}}) }{{( 1 + v) }^{2}} = {u}^{2}( \frac{1 - v}{1 + v}) = {u}^{2}( {\frac{2}{1 + v} - 1}) .
> $$
> 因此,
> $$
> {. \frac{\partial f}{\partial u}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = {. 2u( \frac{2}{1 + v} - 1) | }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = 0,{. \;\frac{\partial f}{\partial v}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = {. {u}^{2} \cdot \frac{-2}{{( 1 + v) }^{2}}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = - \frac{1}{2}.
> $$
> 应选 D.
> (法二) 一方面,
> $$
> \mathrm{d}f( {x + y,\frac{y}{x}}) = \frac{\partial ( {{x}^{2} - {y}^{2}}) }{\partial x}\mathrm{\;d}x + \frac{\partial ( {{x}^{2} - {y}^{2}}) }{\partial y}\mathrm{\;d}y = {2x}\mathrm{\;d}x - {2y}\mathrm{\;d}y;
> $$
> 另一方面,
> $$
> \mathrm{d}f( {x + y,\frac{y}{x}}) \frac{u = x + y}{v = \frac{y}{x}}\frac{\partial f}{\partial u}\mathrm{\;d}u + \frac{\partial f}{\partial v}\mathrm{\;d}v = \frac{\partial f}{\partial u}( {\mathrm{\;d}x + \mathrm{d}y}) + \frac{\partial f}{\partial v}( {-\frac{y}{{x}^{2}}\mathrm{\;d}x + \frac{1}{x}\mathrm{\;d}y})
> $$
> $$
> = ( {\frac{\partial f}{\partial u} - \frac{y}{{x}^{2}}\frac{\partial f}{\partial v}}) \mathrm{d}x + ( {\frac{\partial f}{\partial u} + \frac{1}{x}\frac{\partial f}{\partial v}}) \mathrm{d}y.
> $$
> 比较 $\mathrm{d}x,\mathrm{\;d}y$ 的系数可得
> $$
> \{ \begin{array}{l} \frac{\partial f}{\partial u} - \frac{y}{{x}^{2}}\frac{\partial f}{\partial v} = {2x}, \\ \frac{\partial f}{\partial u} + \frac{1}{x}\frac{\partial f}{\partial v} = - {2y}. \end{array}.
> $$
> 当 $u = 1, v = 1$ 时,由 $\{ \begin{array}{l} x + y = u, \\ \frac{y}{x} = v \end{array}.$ 
> 解得 $x = \frac{1}{2}, y = \frac{1}{2}$ . 代入上面的方程组,可得
> ${. \frac{\partial f}{\partial u}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = 0$ , ${. \frac{\partial f}{\partial v}| }_{\begin{matrix} {u = 1} \\ {v = 1} \end{matrix}} = - \frac{1}{2}$ . 应选 D.