---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: "2024-10-04 13:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> 设 $\{ \begin{array}{l} x = \arctan t, \\ y = {3t} + {t}^{3}, \end{array}.$ 则 ${. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}| }_{t = 1} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.tech/202411250951927.webp)
### 解
> [!done]-
> 求由参数方程确定的函数的一阶、二阶导数 若函数由参数方程 $\{ \begin{array}{l} x = \varphi ( t) , \\ y = \psi ( t) \end{array}.$ 确定, $\varphi ( t)$ , $\psi ( t)$ 均二阶可导,且 ${\varphi }^{\prime }( t) \neq 0$ ,则
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) },\;\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) = \frac{\mathrm{d}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t}.
> $$
> 
> 将 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}$ 展开,可得
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\lbrack \frac{{\psi }^{\prime }( t) }{{\varphi }^{\prime }( t) }\rbrack \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t) - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack }^{2}} \cdot \frac{1}{{\varphi }^{\prime }( t) } = \frac{{\psi }^{\prime \prime }( t) {\varphi }^{\prime }( t) - {\psi }^{\prime }( t) {\varphi }^{\prime \prime }( t) }{{\lbrack {\varphi }^{\prime }( t) \rbrack }^{3}}.
> $$
> 
> 解 根据由参数方程确定的函数的求导公式,
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{3{t}^{2} + 3}{\frac{1}{{t}^{2} + 1}} = 3{( {t}^{2} + 1) }^{2},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}\lbrack {{y}^{\prime }( x) }\rbrack }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{6( {{t}^{2} + 1}) \cdot {2t}}{\frac{1}{{t}^{2} + 1}} = {12t}{( {t}^{2} + 1) }^{2}.
> $$
> 
> 代入 $t = 1$ ,得 ${. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}| }_{t = 1} = {12} \times 4 = {48}$ .