---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题4
created: "2024-10-13 05:43"
updated: "2024-12-10 07:53"
---
## 题4
### 题目
> [!question]+
> 已知数列$\{a_n\} (a_n \neq 0)$，若$\{a_n\}$发散，则( )。
> (A) $\{a_n + \frac{1}{a_n}\}$发散
> (B) $\{a_n - \frac{1}{a_n}\}$发散
> (C) $\{e^{a_n} + \frac{1}{e^{a_n}}\}$发散
> (D) $\{e^{a_n} - \frac{1}{e^{a_n}}\}$发散
### 分析
> [!NOTE]+
> 复合函数与数列收敛的题目，核心在于考虑复合函数的单调性和自变量数列之间的对应关系
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412101553153.webp)
### 解
> [!done]-
> 若数列 $\{x_n\}$ 收敛到 $x_0$，且 $f$ 连续，则数列 $\{f(x_n)\}$ 收敛到 $f(x_0)$。
> 
> 解：考虑函数 $f(x) = e^x - \frac{1}{e^x}$，则 $f'(x) = e^x + e^{-x} > 0$，故 $f(x)$ 是在 $(-\infty, +\infty)$ 上单调增加的连续函数，从而存在反函数 $f^{-1}(x)$，$f^{-1}(x)$ 也是在 $(-\infty, +\infty)$ 上单调增加的连续函数。
> 
> 记 $b_n = e^{a_n} - \frac{1}{e^{a_n}}$，即 $b_n = f(a_n)$，于是，$a_n = f^{-1}(f(a_n)) = f^{-1}(b_n)$。
> 
> 若 $\{b_n\}$ 收敛，即存在 $b$，使得 $\lim_{n \to \infty} b_n = b$，则
> 
> $$
> \lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} f^{-1}(b_n) = f^{-1}(\lim_{n \to \infty} b_n) = f^{-1}(b).
> $$
> 
> 由此可得，$\lim_{n \to \infty} a_n$ 存在。但这与 $\{a_n\}$ 发散矛盾。
> 
> 因此，$\{b_n\}$ 发散，即 $\{e^{a_n} - \frac{1}{e^{a_n}}\}$ 发散，应选 D。
> 
> 下面说明选项 A、B、C 均不正确。
> 
> 对选项 A，取 $a_n = \begin{cases} 2, & n = 2k - 1, \\ \frac{1}{2}, & n = 2k, \end{cases} k = 1, 2, \dots$，则 $\{a_n\}$ 发散，但 $a_n + \frac{1}{a_n} \equiv 2 + \frac{1}{2} = \frac{5}{2}$，$\{a_n + \frac{1}{a_n}\}$ 收敛。
> 
> 对选项 B、C，取 $a_n = (-1)^n$，则 $\{a_n\}$ 发散，但 $a_n - \frac{1}{a_n} \equiv 0$，$e^{a_n} + \frac{1}{e^{a_n}} \equiv e + \frac{1}{e}$，$\{a_n - \frac{1}{a_n}\}$，$\{e^{a_n} + \frac{1}{e^{a_n}}\}$ 均收敛。