---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题10
created: "2024-10-04 13:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题10
### 题目
> [!question]+
> (10) 设函数 $f( x)  = {\int }_{-1}^{x}\sqrt{1 - {\mathrm{e}}^{t}}\mathrm{\;d}t$ ,则 $y = f( x)$ 的反函数 $x = {f}^{-1}( y)$ 在 $y = 0$ 处的导数 ${. \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}y}| }_{y = 0} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![|425](https://img.hwenyi.live/202411092222939.webp)
### 解
> [!done]-
> 反函数的求导法则 若函数 $y = f( x)$ 在区间 ${I}_{x}$ 内单调、可导且 ${f}^{\prime }( x)  \neq  0$ ,则它的反函数 $x =$ ${f}^{-1}( y)$ 在区间 ${I}_{y} = \{  {y \mid  y = f( x) ,x \in  {I}_{x}}\}$ 内也可导,并且
> 
> $$
> {\lbrack  {f}^{-1}( y) \rbrack  }^{\prime } = \frac{1}{{f}^{\prime }( x) }\text{ 或 }\;\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}y} = \frac{1}{\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}}.
> $$
> 
> 由反函数的求导法则可知,要得到所求导数值,需求 ${f}^{\prime }( {{f}^{-1}( 0) })$ .
> 
> 解 因为 $f( x)  = {\int }_{-1}^{x}\sqrt{1 - {\mathrm{e}}^{t}}\mathrm{\;d}t$ ,而被积函数 $\sqrt{1 - {\mathrm{e}}^{t}} \geq  0$ ,所以当且仅当 $x =  - 1$ 时,
> 
> $$
> y = f( x)  = {\int }_{-1}^{x}\sqrt{1 - {\mathrm{e}}^{t}}\mathrm{\;d}t = 0,
> $$
> 
> 即 ${f}^{-1}( 0)  =  - 1$ .
> 
> 由于 ${f}^{\prime }( {-1})  = {. \sqrt{1 - {\mathrm{e}}^{x}}| }_{x =  - 1} = \sqrt{1 - \frac{1}{\mathrm{e}}}$ ,故
> 
> $$
> {. {\lbrack  {f}^{-1}( y) \rbrack  }^{\prime }| }_{y = 0} = \frac{1}{{f}^{\prime }( {-1}) } = \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{1}{\mathrm{e}}}} = \sqrt{\frac{\mathrm{e}}{\mathrm{e} - 1}}.
> $$