---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题18
created: "2024-10-04 05:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题18
### 题目
> [!question]+
> 设奇函数 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上具有 2 阶导数,且 $f\left( 1\right)  = 1$ . 证明:
> 
> ( I ) 存在 $\xi  \in  \left( {0,1}\right)$ ,使得 ${f}^{\prime }\left( \xi \right)  = 1$ ;
> 
> (II) 存在 $\eta  \in  \left( {-1,1}\right)$ ,使得 ${f}^{\prime \prime }\left( \eta \right)  + {f}^{\prime }\left( \eta \right)  = 1$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 我用[[泰勒公式]]做，但是我感觉我写得不严谨，我这里没有构造出来$e^{ x }(f'(x)-1)$的原因是，我一直想弄的结构是这样的$e^{ x }f(x)f'(x)$，这种结构显然是不对的，如果用乘法的求导法则，就要把1保留下来，如果是往回找原函数的零点，1就应该变成x，和第一问是类似的
> ![|600](https://img.hwenyi.live/202411101245340.webp)
### 解
> [!done]-
> $\left( I\right)$ 由 $f\left( x\right)$ 为奇函数得 $f\left( 0\right)  = 0$ . 由于 $f\left( 1\right)  = 1$ ,且 $f\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上可导,故由拉格朗日中值定理得,存在 $\xi  \in  \left( {0,1}\right)$ ,使得 $f\left( 1\right)  - f\left( 0\right)  = {f}^{\prime }\left( \xi \right)$ ,即 ${f}^{\prime }\left( \xi \right)  = 1$ .
> 
> (II) (法一) 构造辅助函数 $g\left( x\right)  = {f}^{\prime }\left( x\right)  + f\left( x\right)  - x.g\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上可导.
> 
> 若能在 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上找到两个点 ${x}_{1},{x}_{2}$ ,使得 $g\left( {x}_{1}\right)  = g\left( {x}_{2}\right)$ ,则由罗尔定理可得,存在 $\eta  \in$ $\left( {-1,1}\right) ,{g}^{\prime }\left( \eta \right)  = 0$ ,即 ${f}^{\prime \prime }\left( \eta \right)  + {f}^{\prime }\left( \eta \right)  = 1$ .
> 
> 由于 $f\left( x\right)$ 是 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上的奇函数,故 $f\left( x\right)  =  - f\left( {-x}\right)$ . 该等式两端同时关于 $x$ 求导得 ${f}^{\prime }\left( x\right)  =$ ${f}^{\prime }\left( {-x}\right)$ . 于是 ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 是 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上的偶函数. 从而,
> 
> $g\left( 1\right)  = {f}^{\prime }\left( 1\right)  + f\left( 1\right)  - 1,\;g\left( {-1}\right)  = {f}^{\prime }\left( {-1}\right)  + f\left( {-1}\right)  - \left( {-1}\right)  = {f}^{\prime }\left( 1\right)  - f\left( 1\right)  + 1.$
> 
> 由于 $f\left( 1\right)  - 1 = 0$ ,故 $g\left( 1\right)  = g\left( {-1}\right)$ .
> 
> 由罗尔定理可知,存在 $\eta  \in  \left( {-1,1}\right) ,{g}^{\prime }\left( \eta \right)  = 0$ ,即 ${f}^{\prime \prime }\left( \eta \right)  + {f}^{\prime }\left( \eta \right)  = 1$ .
> 
> (法二) 构造辅助函数 $G\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}\left\lbrack  {{f}^{\prime }\left( x\right)  - 1}\right\rbrack   \cdot  G\left( x\right)$ 在 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上可导.
> 
> $$
> {G}^{\prime }\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}\left\lbrack  {{f}^{\prime }\left( x\right)  - 1}\right\rbrack   + {\mathrm{e}}^{x}{f}^{\prime \prime }\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}\left\lbrack  {{f}^{\prime \prime }\left( x\right)  + {f}^{\prime }\left( x\right)  - 1}\right\rbrack  .
> $$
> 
> 由于 $f\left( x\right)$ 是 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上的奇函数,同法一中的论证可知 ${f}^{\prime }\left( x\right)$ 是 $\left\lbrack  {-1,1}\right\rbrack$ 上的偶函数. $\xi$ 为第 (I) 问中所得,满足 ${f}^{\prime }\left( \xi \right)  = 1$ ,从而 ${f}^{\prime }\left( {-\xi }\right)  = {f}^{\prime }\left( \xi \right)  = 1$ . 因此 $G\left( \xi \right)  = G\left( {-\xi }\right)  = 0$ .
> 
> 由罗尔定理,存在 $\eta  \in  \left( {-1,1}\right)$ ,使得 ${G}^{\prime }\left( \eta \right)  = 0$ . 又因为 ${\mathrm{e}}^{\eta } > 0$ ,所以 ${f}^{\prime \prime }\left( \eta \right)  + {f}^{\prime }\left( \eta \right)  - 1 = 0$ ,即 ${f}^{\prime \prime }\left( \eta \right)  + {f}^{\prime }\left( \eta \right)  = 1.$
> 
> 下面我们谈谈法二中构造辅助函数的方法.
> 
> 题目要证的等式为 ${f}^{\prime \prime }\left( \xi \right)  + {f}^{\prime }\left( \xi \right)  - 1 = 0$ ,形如 ${g}^{\prime } + {pg} = 0$ . 对于此类型的等式,我们可以构造辅助函数 $G\left( x\right)  = g\left( x\right) {\mathrm{e}}^{\int p\left( x\right) \mathrm{d}x}$ ,从而
> 
> $$
> {G}^{\prime }\left( x\right)  = {g}^{\prime }\left( x\right) {\mathrm{e}}^{\int p\left( x\right) \mathrm{d}x} + g\left( x\right) {\left\lbrack  {\mathrm{e}}^{\int p\left( x\right) \mathrm{d}x}\right\rbrack  }^{\prime } = {\mathrm{e}}^{\int p\left( x\right) \mathrm{d}x}\left\lbrack  {{g}^{\prime }\left( x\right)  + p\left( x\right) g\left( x\right) }\right\rbrack  .
> $$
> 
> 由于 ${\mathrm{e}}^{\int p\left( x\right) \mathrm{d}x} > 0$ ,故证明 “存在 $\eta ,{g}^{\prime }\left( \eta \right)  + p\left( \eta \right) g\left( \eta \right)  = 0$ ” 可转化为证明 “存在 $\eta ,{G}^{\prime }\left( \eta \right)  = 0$ ”, 问题再次归结为罗尔定理的应用.
> 
> 对应到本题, $g\left( x\right)  = {f}^{\prime }\left( x\right)  - 1,p\left( x\right)  \equiv  1$ ,从而我们取 $G\left( x\right)  = {\mathrm{e}}^{x}\left\lbrack  {{f}^{\prime }\left( x\right)  - 1}\right\rbrack$ (这里 $\int 1\mathrm{\;d}x =$ $x + C$ ,我们取 $C = 0$ ).