---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题21
created: "2024-10-04 13:32"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题21
### 题目
> [!question]+
> 设曲线 $L$ 的方程为 $y = \frac{1}{4}{x}^{2} - \frac{1}{2}\ln x\left( {1 \leq  x \leq  \mathrm{e}}\right)$ .
> (I) 求 $L$ 的弧长;
> (II) 设 $D$ 是由曲线 $L$ ,直线 $x = 1,x = \mathrm{e}$ 及 $x$ 轴所围平面图形,求 $D$ 的形心的横坐标.
### 分析
> [!NOTE]+
> [[二重积分的物理应用]]的形心坐标公式，记不住
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202411101329093.webp)
### 解
> [!done]-
> 第 (I) 问主要考查求弧长的公式. 第 (II) 问主要考查形心的坐标公式以及二重积分的计算.
> 
> 平面图形 $D$ 的形心坐标公式
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{{\iint }_{D}x\mathrm{\;d}\sigma }{{\iint }_{D}\mathrm{\;d}\sigma },\;\bar{y} = \frac{{\iint }_{D}y\mathrm{\;d}\sigma }{{\iint }_{D}\mathrm{\;d}\sigma }.
> $$
> 
> 解 (I) 由求弧长的公式得
> 
> $$
> s = {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + {\left( {y}^{\prime }\right) }^{2}}\mathrm{\;d}x\frac{{y}^{\prime } = \frac{1}{2}\left( {x - \frac{1}{x}}\right) }{}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\sqrt{1 + \frac{1}{4}{\left( x - \frac{1}{x}\right) }^{2}}\mathrm{\;d}x
> $$
> 
> $$
> = \frac{1}{2}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\left( {x + \frac{1}{x}}\right) \mathrm{d}x = \frac{1}{4}\left( {{\mathrm{e}}^{2} + 1}\right) .
> $$
> 
> ( II ) 由于
> 
> $$
> {y}^{\prime } = \frac{1}{2}\left( {x - \frac{1}{x}}\right) ,\;{y}^{\prime }\left( 1\right)  = 0,\;{y}^{\prime \prime } = \frac{1}{2}\left( {1 + \frac{1}{{x}^{2}}}\right)  > 0,
> $$
> 
> 故在 $\left\lbrack  {1,\mathrm{e}}\right\rbrack$ 上, ${y}^{\prime } \geq  0,y\left( x\right)  \geq  y\left( 1\right)  = \frac{1}{4}$ . 因此,当 $x \in  \left\lbrack  {1,\mathrm{e}}\right\rbrack$ 时,曲线 $L$ 位于 $x$ 轴上方,如图所示.
> 
> 区域
> 
> $$
> D = \left\{  {\left( {x,y}\right) \left| {\;0 \leq  y \leq  \frac{1}{4}\left( {{x}^{2} - 2\ln x}\right) }\right. ,1 \leq  x \leq  \mathrm{e}}\right\}  .
> $$
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{{\int }_{1}^{\mathrm{e}}x\mathrm{\;d}x{\int }_{0}^{\frac{1}{4}\left( {{x}^{2} - 2\ln x}\right) }\mathrm{d}y}{{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\mathrm{d}x{\int }_{0}^{\frac{1}{4}\left( {{x}^{2} - 2\ln x}\right) }\mathrm{d}y} = \frac{\frac{1}{4}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\left( {{x}^{3} - {2x}\ln x}\right) \mathrm{d}x}{\frac{1}{4}{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\left( {{x}^{2} - 2\ln x}\right) \mathrm{d}x}.
> $$
> 
> ![](https://img.hwenyi.live/202411202009142.webp)
> 
> 其中,
> 
> $$
> {\int }_{1}^{e}\left( {{x}^{3} - {2x}\ln x}\right) \mathrm{d}x = {\left. \frac{{x}^{4}}{4}\right| }_{1}^{e} - {\int }_{1}^{e}{2x}\ln x\mathrm{\;d}x = \frac{{\mathrm{e}}^{4} - 1}{4} - {\int }_{1}^{e}\ln x\mathrm{\;d}\left( {x}^{2}\right)
> $$
> 
> $$
> = \frac{{\mathrm{e}}^{4} - 1}{4} - \left( {{\left. {x}^{2}\ln x\right| }_{1}^{\mathrm{e}} - {\int }_{1}^{\mathrm{e}}x\mathrm{\;d}x}\right)  = \frac{{\mathrm{e}}^{4}}{4} - \frac{{\mathrm{e}}^{2}}{2} - \frac{3}{4}\text{.}
> $$
> 
> $$
> {\int }_{1}^{\mathrm{e}}\left( {{x}^{2} - 2\ln x}\right) \mathrm{d}x = {\left. \frac{{x}^{3}}{3}\right| }_{1}^{\mathrm{e}} - 2{\int }_{1}^{\mathrm{e}}\ln x\mathrm{\;d}x = \frac{{\mathrm{e}}^{3} - 1}{3} - 2\left( {{\left. x\ln x\right| }_{1}^{\mathrm{e}} - {\int }_{1}^{\mathrm{e}}1\mathrm{\;d}x}\right)  = \frac{{\mathrm{e}}^{3} - 7}{3}.
> $$
> 
> 因此，
> 
> $$
> \bar{x} = \frac{\frac{{\mathrm{e}}^{4}}{4} - \frac{{\mathrm{e}}^{2}}{2} - \frac{3}{4}}{\frac{{\mathrm{e}}^{3} - 7}{3}} = \frac{3\left( {{\mathrm{e}}^{4} - 2{\mathrm{e}}^{2} - 3}\right) }{4\left( {{\mathrm{e}}^{3} - 7}\right) }.
> $$