---
publish: false
tags:
  - 做错了
  - 积分
  - 凑配
  - 参数
  - 高数
  - 微分方程
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-01 11:47
updated: 2024-09-03 18:44
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第 1 讲 函数极限与连续::第一部分 研究f(x)::一、研究对象大观::例1.21
---
## 例1.21
### 题目
Q:求区间 $( {0, + \infty })$ 上的正值可导函数 $f( x)$ ,使其满足对任给的 $x > 0$ 都有 ${f}^{\prime }( \frac{1}{x}) = \frac{x}{f( x) }$ ,且 $f( 1) = 2$ .
### 分析
A:可导可微这种条件往往很关键，因为[可以构造某种等式](https://www.bilibili.com/video/BV1eJ4m1M7gr?t=615.460933#t=10:15.46) ,2020年数二考察过
**还有一点关键在于，区间是$(0,+\infty)$同时，自变量出现了$\frac{1}{x}$，此时换元$\frac{1}{x}=t$不会改变这个区间的范围，同时还可以拿到一个新的方程**
这个题目有点分离参数的意思
函数分之一和变量分之一如果一起出现，让让是可以让两者组合起来，看成一个整体后处理，有奇效
【注】一些常见函数往往用微分方程形式给出, 如:
① $y = x( {\sin x + C})$ 可由微分方程 $x{y}^{\prime } = y + {x}^{2}\cos x( {x > 0})$ 获得.
解 由 $x{y}^{\prime } = y + {x}^{2}\cos x$ 整理得, ${y}^{\prime } - \frac{1}{x}y = x\cos x$ ,利用一阶线性微分方程通解公式,得
$$
y = {\mathrm{e}}^{{\int }_{x}^{1}\mathrm{\;d}x}( {\int x\cos x \cdot {\mathrm{e}}^{-{\int }_{x}^{1}\mathrm{\;d}x}\mathrm{\;d}x + C}) = x( {\sin x + C}) .
$$
② $y = \frac{\ln x + C}{x}$ 可由微分方程 $( {{xy} - 1}) \mathrm{d}x + {x}^{2}\mathrm{\;d}y = 0( {x > 0})$ 获得.
解 由 $( {{xy} - 1}) \mathrm{d}x + {x}^{2}\mathrm{\;d}y = 0$ 整理得 ${y}^{\prime } + \frac{1}{x}y = \frac{1}{{x}^{2}}$ ,利用一阶线性微分方程通解公式,得
$$
y = {\mathrm{e}}^{-\int \frac{1}{x}\mathrm{\;d}x}( {\int \frac{1}{{x}^{2}} \cdot {\mathrm{e}}^{\int \frac{1}{x}\mathrm{\;d}x}\mathrm{\;d}x + C}) = \frac{\ln x + C}{x}.
$$
③ $y = x( {\ln x + C})$ 可由微分方程 $( {x + y}) \mathrm{d}x = x\mathrm{\;d}y( {x > 0})$ 获得.
解 由 $( {x + y}) \mathrm{d}x = x\mathrm{\;d}y$ 整理得 ${y}^{\prime } - \frac{1}{x}y = 1$ ,利用一阶线性微分方程通解公式,得
$$
y = {\mathrm{e}}^{\int \frac{1}{x}\mathrm{\;d}x}( {\int 1 \cdot {\mathrm{e}}^{-\int \frac{1}{x}\mathrm{\;d}x}\mathrm{\;d}x + C}) = x( {\ln x + C}) .
$$
④ $y = \frac{{\mathrm{e}}^{x}}{x} + C$ 可由微分方程 ${\mathrm{e}}^{x}( {x - 1}) \mathrm{d}x = {x}^{2}\mathrm{\;d}y$ 获得.
解 由 ${\mathrm{e}}^{x}( {x - 1}) \mathrm{d}x = {x}^{2}\mathrm{\;d}y$ 整理得 ${y}^{\prime } = \frac{( {x - 1}) {\mathrm{e}}^{x}}{{x}^{2}}$ ,两端同时积分,得
$$
y = \int \frac{( {x - 1}) {\mathrm{e}}^{x}}{{x}^{2}}\mathrm{\;d}x = \int ( {x - 1}) {\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}( {-\frac{1}{x}}) = - \frac{x - 1}{x}{\mathrm{e}}^{x} + \int \frac{1}{x} \cdot x{\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}x = \frac{{\mathrm{e}}^{x}}{x} + C.
$$
⑤ $y = x{\mathrm{e}}^{x} + C$ 可由微分方程 ${\mathrm{e}}^{x}( {x + 1}) \mathrm{d}x = \mathrm{d}y$ 获得.
解 由 ${\mathrm{e}}^{x}( {x + 1}) \mathrm{d}x = \mathrm{d}y$ 得 ${y}^{\prime } = ( {x + 1}) {\mathrm{e}}^{x}$ ,两端同时积分,得
$$
y = \int ( {x + 1}) {\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}x = ( {x + 1}) {\mathrm{e}}^{x} - \int {\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}( {x + 1}) = ( {x + 1}) {\mathrm{e}}^{x} - {\mathrm{e}}^{x} + C = x{\mathrm{e}}^{x} + C.
$$
⑥ $f( {x, y}) = {xy}{\mathrm{e}}^{x - y}$ 由偏微分方程 $\frac{\partial f}{\partial x} = y( {1 + x}) {\mathrm{e}}^{x - y}, f( {1, y}) = y{\mathrm{e}}^{1 - y}$ 所获得.
解 由 $\frac{\partial f}{\partial x} = y( {1 + x}) {\mathrm{e}}^{x - y} = y{\mathrm{e}}^{-y}( {1 + x}) {\mathrm{e}}^{x}$ ,将 $y$ 看作常数,两端同时对 $x$ 积分,有
$$
f = y{\mathrm{e}}^{-y}\int ( {1 + x}) {\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}x = y{\mathrm{e}}^{-y}( {x{\mathrm{e}}^{x} + C}) ,
$$
又由 $f( {1, y}) = y{\mathrm{e}}^{-y}( {\mathrm{e} + C}) = y{\mathrm{e}}^{1 - y}$ ,知 $C = 0$ ,故 $f( {x, y}) = {xy}{\mathrm{e}}^{x - y}$ .
⑦ $y = \ln x + \frac{1}{\ln x}$ 由微分方程 ${y}^{\prime } + \frac{1}{x\ln x}y = \frac{2}{x}, y( \mathrm{e}) = 2( {x > 1})$ 所获得.
解 对 ${y}^{\prime } + \frac{1}{x\ln x}y = \frac{2}{x}$ 应用一阶线性微分方程通解公式,得
$$
y = {\mathrm{e}}^{-\int \frac{1}{x\ln x}\mathrm{\;d}x}( {\int \frac{2}{x} \cdot {\mathrm{e}}^{\int \frac{1}{x\ln x}\mathrm{\;d}x}\mathrm{\;d}x + C}) = \frac{1}{\ln x}( {{\ln }^{2}x + C}) ,
$$
又由 $y( \mathrm{e}) = 2$ ,代入得 $C = 1$ ,故 $y = \ln x + \frac{1}{\ln x}$ .
### 解
令 $t = \frac{1}{x}, t > 0$ ,则 $f( \frac{1}{t}) {f}^{\prime }( t) = \frac{1}{t}$ ,并令 $g( x) = f( x) f( \frac{1}{x}), x \in ( {0, + \infty })$ ,则
$$
{g}^{\prime }( x) = {f}^{\prime }( x) f( \frac{1}{x}) + f( x) {f}^{\prime }( \frac{1}{x}) ( {-\frac{1}{{x}^{2}}}) = \frac{1}{x} - \frac{1}{x} = 0,
$$
故 $g( x)$ 为常数,令其为 $C$ ,则 $C = g( x) = f( x) f( \frac{1}{x}) = f( x) \lbrack {\frac{1}{x} \cdot \frac{1}{{f}^{\prime }( x) }}\rbrack$ ,于是
$$
\frac{{f}^{\prime }( x) }{f( x) } = \frac{1}{Cx}
$$
对上式两边积分, 有
$$
\ln f( x) = \frac{1}{C}\ln x + \ln {C}_{1},\;{C}_{1} > 0,
$$
于是对 $x > 0$ ,有 $f( x) = {C}_{1}{x}^{\frac{1}{C}}$ ,由 $f( 1) = 2$ ,知 ${C}_{1} = 2$ ,又 ${f}^{\prime }( 1) = \frac{1}{f( 1) } = \frac{1}{2}$ ,知 ${. \frac{2}{C} \cdot {x}^{\frac{1}{C} - 1}| }_{x = 1} = \frac{1}{2}$ ,因此 $C = 4$ ,故
$$
f( x) = 2{x}^{\frac{1}{4}}, x > 0.
$$
![](https://img.hwenyi.tech/202409021738438.webp)

