---
publish: false
tags: []
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-01 11:47
updated: 2024-09-03 18:44
TARGET DECK: 刷题::张宇高数强化::第 1 讲 函数极限与连续::第一部分 研究f(x)::一、研究对象大观::例1.32
---
## 例1.32
### 题目
Q:设 $f( x) = {\mathrm{e}}^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}$ ,求曲线 $y = f( x)$ 在 $\lbrack 0, + \infty )$ 上绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积.
### 分析 
A:根据[[旋转体的体积]]中[[曲面绕x轴旋转一周的体积]]公式，可以得到：
$$V = \pi\:\int_{0}^{+\infty}f^{2}(x)\:\mathrm{d}x = \pi\:\int_{0}^{+\infty} (e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x})^{2}\:\mathrm{d}x = \pi\:\int_{0}^{+\infty} \sin x \cdot e^{-x} \:\mathrm{d}x$$
这种上限是无穷的是[[无界函数的反常积分]]。
对$\sin x \cdot e^{-x}$进行分部积分，需要构造出相同的表达式，最后反解出来。
### 解 
标准答案不知道是怎么来的，中间还用上雅可比行列式了
![](https://img.hwenyi.tech/202409022112302.webp)
首先，根据题目，曲线 $y = f(x) = e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}$ 在 $[0, +\infty)$ 上绕 $x$ 轴旋转一周所得旋转体的体积为：
$$V = \pi\:\int_{0}^{+\infty}f^{2}(x)\:\mathrm{d}x = \pi\:\int_{0}^{+\infty} (e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x})^{2}\:\mathrm{d}x = \pi\:\int_{0}^{+\infty} \sin x \cdot e^{-x} \:\mathrm{d}x$$
由于 $\sin x$ 在 $[0, +\infty)$ 上是周期为 $2\pi$ 的函数，且在每个周期内都大于等于 $0$，因此可以将积分区间按照 $\sin x$ 的周期进行划分：
$$V = \pi\:\int_{0}^{+\infty} \sin x \cdot e^{-x} \:\mathrm{d}x = \sum_{n=0}^{\infty}\pi\:\int_{2n\pi}^{(2n+1)\pi}\mathrm{e}^{-x}\sin x\:\mathrm{d}x$$
利用分部积分法，令 $u = \sin x$, $dv = e^{-x}dx$，则 $du = \cos x dx$, $v = -e^{-x}$，可得：
$$\int e^{-x}\sin x dx = -e^{-x}\sin x + \int e^{-x}\cos x dx$$
再次利用分部积分法，令 $u = \cos x$, $dv = e^{-x}dx$，则 $du = -\sin x dx$, $v = -e^{-x}$，可得：
$$\int e^{-x}\cos x dx = -e^{-x}\cos x - \int e^{-x}\sin x dx$$
将上式代入前一个式子，可得：
$$\int e^{-x}\sin x dx = -e^{-x}\sin x - e^{-x}\cos x - \int e^{-x}\sin x dx$$
移项整理，可得：
$$2\int e^{-x}\sin x dx = -e^{-x}(\sin x + \cos x)$$
因此：
$$\int e^{-x}\sin x dx = -\frac{1}{2}e^{-x}(\sin x + \cos x) + C$$
将该结果代入原式，可得：
$$\begin{aligned}
V &= \sum_{n=0}^{\infty}\pi\:\int_{2n\pi}^{(2n+1)\pi}\mathrm{e}^{-x}\sin x\:\mathrm{d}x \\
&= \sum_{n=0}^{\infty}\pi [-\frac{1}{2}e^{-x}(\sin x + \cos x)]_{2n\pi}^{(2n+1)\pi} \\
&= \frac{\pi}{2}\sum_{n=0}^{\infty} (e^{-2n\pi} + e^{-(2n+1)\pi}) \\
&= \frac{\pi}{2}\sum_{n=0}^{\infty} e^{-2n\pi}(1 + e^{-\pi}) \\
&= \frac{\pi(1 + e^{-\pi})}{2} \cdot \frac{1}{1 - e^{-2\pi}} \\
&= \frac{\pi}{2(1 - e^{-\pi})}
\end{aligned}$$
![](https://img.hwenyi.tech/202409022118005.webp)

