---
publish: false
tags: []
aliases: 
finished: true
created: 2024-09-01 11:47
updated: 2024-09-03 18:44
---
## 例1.10
### 题目
(仅数学一、数学二) 已知 $f( x) = {\int }_{-\sqrt{3}}^{x}\sqrt{3 - {t}^{2}}\mathrm{\;d}t$ ,求曲线 $y = f( x)$ 在 $\lbrack {-\sqrt{3},\sqrt{3}}\rbrack$ 上的弧长.
### 分析
[[曲线的弧长]]，就是对曲线的[[弧微分]]积分，对于弧微分，像是记忆三角形的斜边一样
对$f(x)$进行[[变限积分求导公式]]
${\int }_{-R}^{R}\sqrt{{R}^{2} - {x}^{2}}\mathrm{\;d}x = \frac{\pi {R}^{2}}{2}$ ,其几何意义为圆心在 $( {0,0})$ ,半径为 $R$ 的上半圆面积.
但是中间步骤会得到：$\int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{4-x^{2}}dx$，并不是这种和圆有关的结构，可以直接用[[积分公式]]
$\int \sqrt{a^2-x^2}dx=\frac{1}{2}(x\sqrt{a^2-x^2}+a^2arcsin\frac{x}{a})+C$
公式记不住就[[第二换元法|三角代换]]积分
### 解 
![](https://img.hwenyi.tech/202409020352621.webp)
根据弧长公式，曲线 $y = f( x)$ 在 $\lbrack {-\sqrt{3},\sqrt{3}}\rbrack$ 上的弧长可以表示为：
$$
\int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{1 + (f'(x))^2} dx
$$
首先，我们需要求出 $f'(x)$. 由题意可知，$f( x) = {\int }_{-\sqrt{3}}^{x}\sqrt{3 - {t}^{2}}\mathrm{\;d}t$, 根据变上限积分求导公式，可以得到：
$$
f'(x) = \sqrt{3 - x^2}
$$
将 $f'(x)$ 代入弧长公式，得到：
$$
\begin{aligned}
\int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{1 + (f'(x))^2} dx &= \int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{1 + (\sqrt{3 - x^2})^2} dx \\
&= \int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{4 - x^2} dx
\end{aligned}
$$
为了计算这个积分，我们可以使用三角代换法. 令 $x = 2\sin t$, 则 $dx = 2\cos t dt$. 当 $x = -\sqrt{3}$ 时，$t = -\frac{\pi}{3}$; 当 $x = \sqrt{3}$ 时，$t = \frac{\pi}{3}$. 因此，原积分可以化为：
$$
\begin{aligned}
\int_{-\sqrt{3}}^{\sqrt{3}}\sqrt{4 - x^2} dx &= \int_{-\frac{\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}}\sqrt{4 - 4\sin^2 t} \cdot 2\cos t dt \\
&= 4\int_{-\frac{\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \cos^2 t dt \\
&= 2\int_{-\frac{\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} (1 + \cos 2t) dt \\
&= 2[t + \frac{1}{2}\sin 2t]_{-\frac{\pi}{3}}^{\frac{\pi}{3}} \\
&= \frac{4}{3}\pi + \sqrt{3}
\end{aligned}
$$
因此，曲线 $y = f( x)$ 在 $\lbrack {-\sqrt{3},\sqrt{3}}\rbrack$ 上的弧长为 $\frac{4}{3}\pi + \sqrt{3}$.

