---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:54"
updated: "2024-12-11 06:58"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 曲线 $\{ \begin{array}{l} x = {\cos }^{3}t, \\ y = {\sin }^{3}t \end{array}.$ 在 $t = \frac{\pi }{4}$ 对应点处的曲率为___.
### 分析
> [!NOTE]+
> 又是把中间过程抄掉了
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412111457000.webp)
### 解
> [!done]-
> 要计算 $t = \frac{\pi}{4}$ 对应点处的曲率，根据曲率的计算公式 $K = \frac{|y''|}{[1+(y')^2]^{\frac{3}{2}}}$ 可知，需计算 ${. \frac{dy}{dx} |}_{t = \frac{\pi}{4}}$，${. \frac{d^2y}{dx^2} |}_{t = \frac{\pi}{4}}$。
> 
> 解：分别计算 $\frac{dy}{dx}$，$\frac{d^2y}{dx^2}$。
> 
> $$
> \frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{3\sin^2t \cos t}{-3\cos^2t \sin t} = -\tan t,
> $$
> 
> $$
> \frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d(\frac{dy}{dx})}{dt} / \frac{dx}{dt} = \frac{-\sec^2t}{-3\cos^2t \sin t} = \frac{\sec^4t}{3\sin t}.
> $$
> 
> 当 $t = \frac{\pi}{4}$ 时，${. \frac{dy}{dx} |}_{t = \frac{\pi}{4}} = -1$，${. \frac{d^2y}{dx^2} |}_{t = \frac{\pi}{4}} = \frac{(\sqrt{2})^4}{3 \times \frac{\sqrt{2}}{2}} = \frac{4\sqrt{2}}{3}$。
> 
> 根据曲率的计算公式，所求曲率 $= \frac{\frac{4\sqrt{2}}{3}}{[1+(-1)^2]^{\frac{3}{2}}} = \frac{4\sqrt{2}}{3} / 2\sqrt{2} = \frac{2}{3}$。
> 
> (注) 如图所示，本题中的曲线为星形线，其直角坐标方程为 $x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}} = 1$。
> 
> 若题目改成“求曲线 $x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}} = 1$ 在点 $(\frac{\sqrt{2}}{4},\frac{\sqrt{2}}{4})$ 处的曲率”，则较自然的想法是利用隐函数求导得到 $y'$ 以及 $y''$。
> 
> ![019242d6-6bcd-757e-bbc5-c4c5c41c7fa5_128_387511.jpg](https://img.hwenyi.tech/202409302017966.webp)
> 
> 下面我们给出计算过程。
> 
> 对 $x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}} = 1$ 两端关于 $x$ 求导，可得 $\frac{2}{3}x^{-\frac{1}{3}} + \frac{2}{3}y^{-\frac{1}{3}} \cdot y' = 0$，即
> 
> $$
> x^{-\frac{1}{3}} + y^{-\frac{1}{3}}y' = 0. \tag{1}
> $$
> 
> 解得 $y' = -(\frac{x}{y})^{-\frac{1}{3}}$。当 $x = y = \frac{\sqrt{2}}{4}$ 时，${. y' |}_{x = \frac{\sqrt{2}}{4}} = -1$。
> 
> 对 (1) 式两端关于 $x$ 求导，可得
> 
> $$
> -\frac{1}{3}x^{-\frac{4}{3}} + (-\frac{1}{3}y^{-\frac{4}{3}} \cdot y' \cdot y' + y^{-\frac{1}{3}} \cdot y'') = 0.
> $$
> 
> 解得 $y'' = \frac{x^{-\frac{4}{3}} + (y')^2 \cdot y^{-\frac{4}{3}}}{3y^{-\frac{1}{3}}}$。当 $x = y$ 时，$y'' = \frac{x^{-1} + (y')^2y^{-1}}{3}$。当 $x = y = \frac{\sqrt{2}}{4}$ 时，${. y'' |}_{x = \frac{\sqrt{2}}{4}} = {. \frac{2x^{-1}}{3} |}_{x = \frac{\sqrt{2}}{4}} = \frac{4\sqrt{2}}{3}$。
> 
> 2016 年数学二第 (20) 题中，也出现了星形线这种曲线。请大家熟悉此种曲线的方程。