---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题15
created: "2024-10-04 13:54"
updated: "2024-12-11 14:17"
---
## 题15
### 题目
> [!question]+
> 求不定积分 $\int {\mathrm{e}}^{2x}\arctan \sqrt{{\mathrm{e}}^{x} - 1}\mathrm{\;d}x$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 这里[[分部积分法]]忘记了复合函数求导了
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412112120710.webp)
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412112217843.webp)
### 解
> [!done]-
> 一般来说，积分计算有换元积分法和分部积分法两种方法。解题时要根据被积函数的特点选择合适的积分方法，有时候还需要两种方法相结合。
> 
> 常见的变量代换有三角代换、倒代换以及根式代换等。
> 
> (1) $\int f(x, \sqrt[n]{ax+b}) dx$。设 $t = \sqrt[n]{ax+b}$。(2) $\int f(x, \sqrt[n]{\frac{ax+b}{cx+d}}) dx$。设 $t = \sqrt[n]{\frac{ax+b}{cx+d}}$。
> 
> (3) $\int f(x, \sqrt{a^2+x^2}) dx$。设 $x = a\tan t$。(4) $\int f(x, \sqrt{x^2-a^2}) dx$。设 $x = a\sec t$。
> 
> (5) $\int f(x, \sqrt{a^2-x^2}) dx$。设 $x = a\sin t$ 或 $x = a\cos t$。(6) $\int \frac{f(x)}{x^n \varphi(x)} dx$。设 $x = \frac{1}{t}$。
> 
> 根据被积函数的形式，可以先用分部积分法，再用换元法。
> 
> 解 利用分部积分法。
> 
> $$
> \int e^{2x} \arctan \sqrt{e^x - 1} dx = \frac{1}{2} \int \arctan \sqrt{e^x - 1} d(e^{2x})
> $$
> 
> $$
> = \frac{e^{2x}}{2} \arctan \sqrt{e^x - 1} - \frac{1}{2} \int e^{2x} \cdot \frac{1}{1 + e^x - 1} \cdot \frac{e^x}{2\sqrt{e^x - 1}} dx
> $$
> 
> $$
> = \frac{e^{2x} \arctan \sqrt{e^x - 1}}{2} - \frac{1}{4} \int \frac{e^{2x}}{\sqrt{e^x - 1}} dx.
> $$
> 
> 下面用两种方法计算 $\int \frac{e^{2x}}{\sqrt{e^x - 1}} dx$。
> 
> (法一) 令 $u = \sqrt{e^x - 1}$，则 $x = \ln(u^2 + 1)$，$dx = \frac{2u}{u^2 + 1} du$。
> 
> $$
> \int \frac{e^{2x}}{\sqrt{e^x - 1}} dx = \int \frac{(u^2 + 1)^2}{u} \cdot \frac{2u}{u^2 + 1} du = 2 \int (u^2 + 1) du = \frac{2}{3}u^3 + 2u + C_1
> $$
> 
> $$
> = \frac{2}{3}(e^x - 1)^{\frac{3}{2}} + 2\sqrt{e^x - 1} + C_1,
> $$
> 
> 其中 $C_1$ 为任意常数。
> 
> (法二) 令 $t = e^x$，则 $dt = e^x dx$。
> 
> $$
> \int \frac{e^{2x}}{\sqrt{e^x - 1}} dx = \int \frac{e^x}{\sqrt{e^x - 1}} d(e^x) = \int \frac{t}{\sqrt{t - 1}} dt = \int \frac{t - 1 + 1}{\sqrt{t - 1}} dt
> $$
> 
> $$
> = \int (\sqrt{t - 1} + \frac{1}{\sqrt{t - 1}}) dt = \frac{2}{3}(t - 1)^{\frac{3}{2}} + 2\sqrt{t - 1} + C_1
> $$
> 
> $$
> = \frac{2}{3}(e^x - 1)^{\frac{3}{2}} + 2\sqrt{e^x - 1} + C_1,
> $$
> 
> 其中 $C_1$ 为任意常数。
> 
> 因此，
> 
> $$
> \text{原积分} = \frac{e^{2x} \arctan \sqrt{e^x - 1}}{2} - \frac{1}{6}(e^x - 1)^{\frac{3}{2}} - \frac{1}{2}\sqrt{e^x - 1} + C,
> $$
> 
> 其中 $C$ 为任意常数。