---
publish: true
tags: [做错了]
aliases: 
finished: true
title: 题16
created: "2024-10-04 05:54"
updated: "2024-12-11 14:17"
TARGET DECK: 刷题::数二真题::2018年数二试题::题16
error: true
---
## 题16
### 题目
> [!question]+
> 已知连续函数 $f( x)$ 满足 ${\int }_{0}^{x}f( t) \mathrm{d}t + {\int }_{0}^{x}{tf}( {x - t}) \mathrm{d}t = a{x}^{2}$ .
> (I) 求 $f( x)$ ;
> (II) 若 $f( x)$ 在区间 $\lbrack {0,1}\rbrack$ 上的平均值为 1,求 $a$ 的值.
### 分析
> [!NOTE]+
> 虽然以前考过变上限积分，拿去在积分，然后我们用来分部积分凑微分把这个[[变限积分求导公式]]的考法。但是呢，这个题，考的其实直接是对这个变限积分求导然后我们得到一个[[微分方程]]。总之就是看见变限积分一定要想是不是要求导，能先求导就先求导，不能先求导，我们再考虑说拿去在积分或者说凑分部积分。
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412111629064.webp)
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412111629318.webp)
### 解
> [!done]-
> 第 (I) 问中，对已知等式关于 $x$ 求导，可得关于 $f(x)$ 的一阶微分方程，解该微分方程，并代入初始条件，可以得到 $f(x)$ 的表达式。在求导时，需要注意 $\int_0^x tf(x-t)dt$ 的被积函数中含有参变量 $x$，应先利用换元法将其转化为被积函数不含参变量 $x$ 的变限积分再求导。此外，需注意利用已知等式得到初始条件。
> 
> 第 (II) 问中，要用到函数在区间上的平均值的定义。该概念在 2016 年第 (21) 题中也考查过，希望引起大家的注意。
> 
> 函数 $f(x)$ 在区间 $[a, b]$ 上的平均值为 $A = \frac{\int_a^b f(x)dx}{b - a}$。
> 
> 解 (I) 令 $u = x - t$，则
> 
> $$\int_0^x tf(x-t)dt = \int_x^0 (x-u)f(u)d(x-u) = \int_0^x (x-u)f(u)du = x\int_0^x f(u)du - \int_0^x uf(u)du$$
> 
> 于是，
> 
> $$\int_0^x f(t)dt + \int_0^x tf(x-t)dt = \int_0^x f(t)dt + x\int_0^x f(t)dt - \int_0^x tf(t)dt = ax^2$$
> 
> 对 $\int_0^x f(t)dt + x\int_0^x f(t)dt - \int_0^x tf(t)dt = ax^2$ 两端关于 $x$ 求导，可得
> 
> $f(x) + \int_0^x f(t)dt + xf(x) - xf(x) = 2ax$，
> 
> 即
> 
> $f(x) + \int_0^x f(t)dt = 2ax$ (1)。
> 
> 由 (1) 式可知，$f(x) = 2ax - \int_0^x f(t)dt$，而 $f(x)$ 连续，故 $\int_0^x f(t)dt$ 可导，从而 $f(x)$ 可导。
> 
> 对 (1) 式两端关于 $x$ 求导，可得
> 
> $f'(x) + f(x) = 2a$。
> 
> 这是一个一阶非齐次线性微分方程。由求解公式可得，
> 
> $$f(x) = e^{-\int dx}(\int 2a \cdot e^{\int dx} dx + C) = e^{-x}(2ae^x + C) = 2a + Ce^{-x}$$
> 
> 其中 $C$ 为待定常数。
> 
> 在 (1) 式中，令 $x = 0$，可得 $f(0) = 0$。将 $x = 0, f(0) = 0$ 代入 $f(x) = 2a + Ce^{-x}$ 可得，$0 = 2a + C$，即 $C = -2a$。
> 
> 因此，$f(x) = 2a(1 - e^{-x})$。
> 
> (II) 根据平均值的定义，$\frac{\int_0^1 f(x)dx}{1 - 0} = 1$，即 $\int_0^1 f(x)dx = 1$。
> 
> 由于
> 
> $$\int_0^1 f(x)dx = \int_0^1 2a(1 - e^{-x})dx = [2ax + 2ae^{-x}]_0^1 = 2a(1 - e^{-1}) = 2ae^{-1}$$
> 
> 故 $2ae^{-1} = 1$。解得 $a = \frac{e}{2}$。
> 
> 因此，$a = \frac{e}{2}$。