---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题1
created: "2024-10-04 13:54"
updated: "2024-12-18 06:37"
---
## 题1
### 题目
> [!question]+
> (1) 若 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( {\mathrm{e}}^{x} + a{x}^{2} + bx) }^{\frac{1}{{x}^{2}}} = 1$ ,则 ( )
> (A) $a = \frac{1}{2}, b = - 1$ .
> (B) $a = - \frac{1}{2}, b = - 1$ .
> (C) $a = \frac{1}{2}, b = 1$ . 
> (D) $a = - \frac{1}{2}, b = 1$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> 要时刻关注等式的右边到底是什么，不要写得太着急
> ![](https://img.hwenyi.tech/202412111309961.webp)
> 这属于[[无穷小的无穷大次]]，但是给了结果，倒着算，我这里忘记了，没注意看，我们到底要算什么东西
### 解
> [!done]-
> 本题中,已知含有参数 $a, b$ 的 ${1}^{\infty }$ 型未定式极限为 1,要求其中的参数 $a, b$ 的值,可以先计算该未定式的极限,再根据极限存在并等于 1 的条件确定 $a, b$ 的值.
> 
> 解 记 $I = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( {\mathrm{e}}^{x} + a{x}^{2} + bx) }^{\frac{1}{{x}^{2}}}$ .
> 
> 对原极限进行恒等变形, 再凑重要极限.
> 
> $$
> I = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + {\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + bx) }^{\frac{1}{{x}^{2}}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}{( 1 + {\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + bx) }^{\frac{1}{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}} \cdot \frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}}{{x}^{2}}}
> $$
> 
> $$
> = {\mathrm{e}}^{\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}}{{x}^{2}}}.
> $$
> 
> 由于 $I = 1$ ,故 $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}}{{x}^{2}} = 0$ .
> 
> 又因为 ${\mathrm{e}}^{x}$ 在 $x = 0$ 处的二阶泰勒公式为 ${\mathrm{e}}^{x} = 1 + x + \frac{{x}^{2}}{2} + o( {x}^{2})$ ,所以
> 
> $$
> \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}}{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{( {1 + b}) x + ( {\frac{1}{2} + a}) {x}^{2} + o( {x}^{2}) }{{x}^{2}}.
> $$
> 
> 当且仅当 $1 + b = 0,\frac{1}{2} + a = 0$ ,即 $b = - 1, a = - \frac{1}{2}$ 时, $\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\mathrm{e}}^{x} - 1 + a{x}^{2} + {bx}}{{x}^{2}} = 0$ .
> 
> 因此, $a = - \frac{1}{2}, b = - 1$ . 应选 B.