---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: "2024-10-04 13:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题12
### 题目
> [!question]+
> 设函数 $y = y\left( x\right)$ 是微分方程 ${y}^{\prime \prime } + {y}^{\prime } - {2y} = 0$ 的解,且在 $x = 0$ 处 $y\left( x\right)$ 取得极值 3,则 $y\left( x\right) =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251020219.webp)
### 解
> [!done]-
> 需注意到,条件 “在 $x = 0$ 处 $y\left( x\right)$ 取得极值 3 ” 实际上蕴含了两个条件: $y\left( 0\right) = 3,{y}^{\prime }\left( 0\right) = 0$ .
> 
> 解 由于 ${y}^{\prime \prime } + {y}^{\prime } - {2y} = 0$ 的特征方程为 ${r}^{2} + r - 2 = 0$ ,故 $r = - 2$ 和 $r = 1$ 为其特征方程的两个根. 于是 $y = {C}_{1}{\mathrm{e}}^{x} + {C}_{2}{\mathrm{e}}^{-{2x}}$ 为原方程的解,其中 ${C}_{1},{C}_{2}$ 为待定常数.
> 
> 由于 $y\left( 0\right) = 3$ ,故 ${C}_{1} + {C}_{2} = 3$ . 又由于 $y\left( 0\right) = 3$ 是 $y\left( x\right)$ 的极值,故 ${y}^{\prime }\left( 0\right) = 0$ ,从而 ${C}_{1} - 2{C}_{2} = 0$ . 由 $\left\{ \begin{array}{l} {C}_{1} + {C}_{2} = 3, \\ {C}_{1} - 2{C}_{2} = 0 \end{array}\right.$ 解得, ${C}_{1} = 2,{C}_{2} = 1$ .
> 
> 因此, $y = 2{\mathrm{e}}^{x} + {\mathrm{e}}^{-{2x}}$ .