---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题13
created: "2024-10-04 13:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题13
### 题目
> [!question]+
> 若函数 $z = z\left( {x, y}\right)$ 由方程 ${\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xyz} = 1$ 确定,则 ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( 0,0\right) } =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251043413.webp)
### 解
> [!done]-
> 二元函数 $z\left( {x, y}\right)$ 的全微分形如 $\mathrm{d}z = \frac{\partial z}{\partial x}\mathrm{\;d}x + \frac{\partial z}{\partial y}\mathrm{\;d}y$ .
> 
> 求隐函数的偏导数或全微分一般有三种方法.
> 
> (1) 直接求导法. 对已知方程 (组) 两端直接求导数或偏导数, 得到新的方程或方程组, 从中解得所求导数或偏导数.
> 
> (2) 微分法. 对已知方程 (组) 两端分别微分, 解出隐函数的全微分, 再写出相应的导数或偏导数. 微分法实际上包含了多个偏导数的计算. 当题目要求多个偏导数或者全微分时, 使用微分法比较方便.
> 
> (3) 利用隐函数存在定理进行计算.
> 
> 隐函数存在定理 设函数 $F\left( {x, y, z}\right)$ 在点 $P\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 的某一邻域内具有连续偏导数,且
> 
> $$
> F\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right) = 0,\;{F}_{z}^{\prime }\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right) \neq 0,
> $$
> 
> 则方程 $F\left( {x, y, z}\right) = 0$ 在点 $\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 的某一邻域内恒能唯一确定一个连续且具有连续偏导数的函数 $z = f\left( {x, y}\right)$ ,它满足条件 ${z}_{0} = f\left( {{x}_{0},{y}_{0}}\right)$ ,并有
> 
> $$
> \frac{\partial z}{\partial x} = - \frac{{F}_{x}^{\prime }}{{F}_{z}^{\prime }},\;\frac{\partial z}{\partial y} = - \frac{{F}_{y}^{\prime }}{{F}_{z}^{\prime }}.
> $$
> 
> 解 下面我们分别用上述三种方法解本题.
> 
> (法一) 对原方程两端分别关于 $x, y$ 求偏导数,可得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}}\left( {1 + 3\frac{\partial z}{\partial x}}\right) + {yz} + {xy}\frac{\partial z}{\partial x} = 0. \tag{1}
> $$
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}}\left( {2 + 3\frac{\partial z}{\partial y}}\right) + {xz} + {xy}\frac{\partial z}{\partial y} = 0. \tag{2}
> $$
> 
> 当 $x = 0, y = 0$ 时,由原方程知 ${\mathrm{e}}^{3z} = 1$ ,故 $z\left( {0,0}\right) = 0$ . 代入 (1) 式得 $3\frac{\partial z}{\partial x} = - 1$ . 代入 (2) 式得 $3\frac{\partial z}{\partial y} = - 2$ .
> 
> 因此, ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( 0,0\right) } = - \frac{1}{3}\mathrm{\;d}x - \frac{2}{3}\mathrm{\;d}y$ .
> 
> (法二) 对原方程两端微分,可得 $\mathrm{d}\left( {{\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xyz}}\right) = 0$ ,展开得
> 
> $$
> {\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}}\left( {\mathrm{\;d}x + 2\mathrm{\;d}y + 3\mathrm{\;d}z}\right) + {yz}\mathrm{\;d}x + {xz}\mathrm{\;d}y + {xy}\mathrm{\;d}z = 0. \tag{3}
> $$
> 
> 当 $x = 0, y = 0$ 时,由原方程知 ${\mathrm{e}}^{3z} = 1$ ,故 $z\left( {0,0}\right) = 0$ . 代入(3) 式得
> 
> $$
> \mathrm{d}x + 2\mathrm{\;d}y + 3\mathrm{\;d}z = 0,
> $$
> 
> 即 ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( 0,0\right) } = - \frac{1}{3}\mathrm{\;d}x - \frac{2}{3}\mathrm{\;d}y$ .
> 
> (法三) 当 $x = 0, y = 0$ 时,由原方程知 ${\mathrm{e}}^{3z} = 1$ ,故 $z\left( {0,0}\right) = 0$ .
> 
> 令 $F\left( {x, y, z}\right) = {\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xyz} - 1$ ,则由隐函数存在定理知,
> 
> $$
> {\left. \frac{\partial z}{\partial x}\right| }_{\left( 0,0\right) } = - {\left. \frac{{F}_{x}^{\prime }}{{F}_{z}^{\prime }}\right| }_{\left( 0,0,0\right) } = - {\left. \frac{{\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {yz}}{3{\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xy}}\right| }_{\left( 0,0,0\right) } = - \frac{1}{3},
> $$
> 
> $$
> {\left. \frac{\partial z}{\partial y}\right| }_{\left( 0,0\right) } = - {\left. \frac{{F}_{y}^{\prime }}{{F}_{z}^{\prime }}\right| }_{\left( 0,0,0\right) } = - {\left. \frac{2{\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xz}}{3{\mathrm{e}}^{x + {2y} + {3z}} + {xy}}\right| }_{\left( 0,0,0\right) } = - \frac{2}{3}.
> $$
> 
> 因此, ${\left. \mathrm{d}z\right| }_{\left( 0,0\right) } = - \frac{1}{3}\mathrm{\;d}x - \frac{2}{3}\mathrm{\;d}y$ .