---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题17
created: "2024-10-04 13:42"
updated: "2024-12-18 05:17"
---
## 题17
### 题目
> [!question]+
> 已知函数 $f(x,y)$ 满足 $f_{xy}''(x,y) = 2(y+1)e^x$，$f_x'(x,0) = (x+1)e^x$，$f(0,y) = y^2 + 2y$，求 $f(x,y)$ 的极值.
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251422121.webp)
> [[偏积分]]的考点，求这个[[无约束极值]]核心是积分积出来一阶导的函数，求出这个[[驻点]]
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251422742.webp)
> 又做了一遍，基本的思路没有什么问题就是又算错了
> ![|300](https://img.hwenyi.live/202412181309445.webp)
### 解
> [!done]-
> 已知条件并没有直接给出 $f(x, y)$ 的表达式，只是给出了 $f(x, y)$ 的某些偏导数，我们需要从 $f(x, y)$ 的偏导数出发来求 $f(x, y)$。求得 $f(x, y)$ 后，我们可以按照求无条件极值的一般方法来求 $f(x, y)$ 的极值。
> 
> 解 利用题给条件，我们来逐步求 $f(x, y)$。
> 
> 由于 $f_{xy}''(x, y) = 2(y + 1)e^x$，故
> 
> $$
> f_x'(x, y) = \int f_{xy}''(x, y) dy = \int 2(y + 1)e^x dy = e^x(y^2 + 2y) + g(x),
> $$
> 
> 其中 $g(x)$ 是以 $x$ 为变量的一元函数。当 $y = 0$ 时，$f_x'(x, 0) = g(x) = (x + 1)e^x$，故
> 
> $$
> f_x'(x, y) = (y^2 + 2y)e^x + (x + 1)e^x = (y + 1)^2e^x + xe^x.
> $$
> 
> 从而，
> 
> $$
> f(x, y) = \int f_x'(x, y) dx = \int [(y + 1)^2e^x + xe^x] dx = (y + 1)^2e^x + (x - 1)e^x + h(y),
> $$
> 
> 其中 $h(y)$ 是以 $y$ 为变量的一元函数。代入 $x = 0$，得 $f(0, y) = (y + 1)^2 - 1 + h(y) = y^2 + 2y$，故 $h(y) = 0$。
> 
> 因此，$f(x, y) = (y + 1)^2e^x + (x - 1)e^x$。
> 
> 计算 $f(x, y)$ 的偏导数得，
> 
> $$
> f_x'(x, y) = (y + 1)^2e^x + xe^x,\; f_y'(x, y) = 2(y + 1)e^x.
> $$
> 
> 由于 $f(x, y)$ 的驻点满足 $f_x'(x, y) = f_y'(x, y) = 0$，故解 $\begin{cases} (y + 1)^2e^x + xe^x = 0, \\ 2(y + 1)e^x = 0 \end{cases}$ 得 $x = 0, y = -1$。因此，点 $(0, -1)$ 为 $f(x, y)$ 的驻点。
> 
> 根据二元函数极值存在的充分条件，分别计算 $f_{xx}''(0, -1), f_{yy}''(0, -1), f_{xy}''(0, -1)$。
> 
> $$
> f_{xx}''(x, y) = (y + 1)^2e^x + (x + 1)e^x,\; f_{xx}''(0, -1) = 1,
> $$
> 
> $$
> f_{yy}''(x, y) = 2e^x,\; f_{yy}''(0, -1) = 2,
> $$
> 
> $$
> f_{xy}''(x, y) = 2(y + 1)e^x,\; f_{xy}''(0, -1) = 0.
> $$
> 
> 由于 $f_{xx}''(0, -1)f_{yy}''(0, -1) - [f_{xy}''(0, -1)]^2 = 2 > 0$，且 $f_{xx}''(0, -1) = 1 > 0$，故点 $(0, -1)$ 为 $f(x, y)$ 的极小值点，$f(0, -1) = -1$ 为 $f(x, y)$ 的极小值。
> 
> 注 本题的关键在于通过求积分来得到 $f(x, y)$ 的表达式。
> 
> 在一元函数的情况下，对 $f'(x)$ 求不定积分得到 $f(x) + C$，其中 $C$ 为任意常数，即与 $x$ 无关的数；在二元函数的情况下，对 $f_x'(x, y)$ 关于 $x$ 积分可得 $F(x, y) + h(y)$，与一元情况下的常数 $C$ 类比，$h(y)$ 的值与 $x$ 无关。