---
publish: true
tags: [做错了]
aliases: 
finished: true
title: 题22
created: "2024-10-04 05:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
error: true
---
## 题22
### 题目
> [!question]+
> 设矩阵 $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} a & 1 & 0 \\ 1 & a & - 1 \\ 0 & 1 & a \end{matrix})$ , 且 ${\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}$ .
> (I) 求 $a$ 的值;
> (II) 若矩阵 $\mathbf{X}$ 满足 $\mathbf{X} - \mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} - \mathbf{A}\mathbf{X} + \mathbf{A}\mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} = \mathbf{E}$ ,其中 $\mathbf{E}$ 为 3 阶单位矩阵,求 $\mathbf{X}$ .
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251732406.webp)
> 考察了[[幂零矩阵]]的计算，我这里忘记了，两个矩阵相等，可以直接对两边取[[行列式]]形成一个可计算的等式
> ![](https://img.hwenyi.live/202411251730398.webp)
### 解
> [!done]-
> (1) 对 $( {\mathbf{A},\mathbf{E}})$ 作初等行变换,当 $\mathbf{A}$ 变为 $\mathbf{E}$ 时, $\mathbf{E}$ 变为 ${\mathbf{A}}^{-1}$ ,即 $( {\mathbf{E},{\mathbf{A}}^{-1}})$ .
> 
> (2) 先计算伴随矩阵 ${\mathbf{A}}^{ * }$ 和 $| \mathbf{A}|$ ,再利用 ${\mathbf{A}}^{-1} = \frac{{\mathbf{A}}^{ * }}{| \mathbf{A}| }$ 得到 ${\mathbf{A}}^{-1}$ .
> 
> 方法 (2) 需要计算伴随矩阵, 当矩阵的阶数较大时, 计算量较大. 因此, 此方法主要适用于 2 阶、 3 阶矩阵. 对于 2 阶矩阵,我们有结论: ${( \begin{array}{ll} a & b \\ c & d \end{array}) }^{ * } = ( \begin{matrix} d & - b \\ - c & a \end{matrix})$ . 方法 (1) 的适用范围比方法 (2) 广.
> 
> (解) (I) (法一) 由 ${A}^{3} = O$ 知 $| {A}^{3}| = 0$ . 又因为 $| {A}^{3}| = {| A| }^{3}$ ,所以 $| A| = 0$ . 由题设可计算得 $| \mathbf{A}| = {a}^{3}$ ,从而 ${a}^{3} = 0, a = 0$ .
> 
> (法二) 设 $\lambda$ 为 $\mathbf{A}$ 的一个特征值,则由 ${\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}$ 可知 ${\lambda }^{3} = 0$ . 于是, $\mathbf{A}$ 的特征值均为零. 由矩阵的迹等于其特征值之和,可知 $\operatorname{tr}( \mathbf{A}) = {3a} = 0$ ,即 $a = 0$ .
> 
> ( II ) 由第 ( I ) 问知, $\mathbf{A} = ( \begin{matrix} 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{matrix})$ . 由 $\mathbf{X} - \mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} - \mathbf{A}\mathbf{X} + \mathbf{A}\mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} = \mathbf{E}$ 可得,
> 
> $$
> \mathbf{X}( {\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}}) - \mathbf{A}\mathbf{X}( {\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}}) = \mathbf{E}.
> $$
> 
> 化简得 $( {\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{X}( {\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}}) = \mathbf{E}$ .
> 
> 由此可知, $\mathbf{E} - \mathbf{A},\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}$ 均为可逆矩阵,且
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}.
> $$
> 
> 下面用三种方法计算 $X$ .
> 
> (法一) 由 ${( \mathbf{{AB}}) }^{-1} = {\mathbf{B}}^{-1}{\mathbf{A}}^{-1}$ 得,
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = {\lbrack ( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) ( \mathbf{E} - \mathbf{A}) \rbrack }^{-1}\xrightarrow[]{{\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}}{( \mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}.
> $$
> 
> 计算得 ${\mathbf{A}}^{2} = ( \begin{matrix} 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & - 1 \end{matrix})$ ,故 $\mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2} = ( \begin{matrix} 0 & - 1 & 1 \\ - 1 & 1 & 1 \\ - 1 & - 1 & 2 \end{matrix})$ ,再计算得 $| {\mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2}}| = 1$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{ * } = ( \begin{array}{lll} 3 & 1 & - 2 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 2 & 1 & - 1 \end{array}) .
> $$
> 
> 或利用初等变换法计算 $X$ .
> 
> $$
> ( {\mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2},\mathbf{E}}) = ( \begin{matrix} 0 & - 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ - 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ - 1 & - 1 & 2 & 0 & 0 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[{{r}_{3} - {r}_{2}^{ * }}]{{r}_{2} + {r}_{1}}( \begin{matrix} 0 & - 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ - 1 & 0 & 2 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \frac{{r}_{1} - {r}_{3}^{ * }}{{r}_{2}^{ * } - 2{r}_{1}^{ * }}( \begin{matrix} 0 & 0 & 1 & 2 & 1 & - 1 \\ - 1 & 0 & 0 & - 3 & - 1 & 2 \\ 0 & - 1 & 0 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{array}{llllll} 1 & 0 & 0 & 3 & 1 & - 2 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & - 1 \\ 0 & 0 & 1 & 2 & 1 & - 1 \end{array}) .
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = ( \begin{array}{lll} 3 & 1 & - 2 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 2 & 1 & - 1 \end{array}) .
> $$
> 
> (法二) 由于 ${\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}$ ,故 ${\mathbf{A}}^{4} = \mathbf{O}$ ,从而
> 
> $$
> ( {\mathbf{E} - \mathbf{A}}) ( {\mathbf{E} + \mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{2}}) = \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{E},\;( {\mathbf{E} - {\dot{\mathbf{A}}}^{2}}) ( {\mathbf{E} + {\mathbf{A}}^{2}}) = \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{4} = \mathbf{E}.
> $$
> 
> 于是, ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1} = \mathbf{E} + \mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{2},{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = \mathbf{E} + {\mathbf{A}}^{2}$ .
> 
> 因此,
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = ( {\mathbf{E} + \mathbf{A} + {\mathbf{A}}^{2}}) ( {\mathbf{E} + {\mathbf{A}}^{2}}) \frac{{\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}}{}\mathbf{E} + \mathbf{A} + 2{\mathbf{A}}^{2}
> $$
> 
> $$
> = \mathbf{E} + ( \begin{matrix} 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{matrix}) + 2( \begin{matrix} 1 & 0 & - 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & - 1 \end{matrix}) = ( \begin{matrix} 3 & 1 & - 2 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 2 & 1 & - 1 \end{matrix}) .
> $$
> 
> (法三) 分别计算 ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1},{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}$ .
> 
> $$
> \mathbf{E} - \mathbf{A} = ( \begin{matrix} 1 & - 1 & 0 \\ - 1 & 1 & 1 \\ 0 & - 1 & 1 \end{matrix}) ,\;\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2} = ( \begin{matrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ - 1 & 0 & 2 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 利用初等变换法计算 ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1},{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}$ .
> 
> $$
> ( {\mathbf{E} - \mathbf{A},\mathbf{E}}) = ( \begin{matrix} 1 & - 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ - 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & - 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[{{r}_{3} - {r}_{2}^{ * }}]{{r}_{2} + {r}_{1}}( \begin{matrix} 1 & - 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \xrightarrow[]{{r}_{1} - {r}_{3}^{ * }}( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 2 & 1 & - 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & - 1 & 0 & - 1 & - 1 & 1 \end{matrix}) \rightarrow ( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 2 & 1 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & - 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \end{matrix}) ,
> $$
> 
> $$
> ( {\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2},\mathbf{E}}) = ( \begin{matrix} 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ - 1 & 0 & 2 & 0 & 0 & 1 \end{matrix}) \xrightarrow[]{{r}_{3} - 2{r}_{1}}( \begin{matrix} 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ - 1 & 0 & 0 & - 2 & 0 & 1 \end{matrix})
> $$
> 
> $$
> \rightarrow ( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 2 & 0 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \end{matrix})
> $$
> 
> 因此,
> 
> $$
> {( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1} = ( \begin{matrix} 2 & 1 & - 1 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{matrix}) ,\;{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = ( \begin{matrix} 2 & 0 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 综上所述,
> 
> $$
> \mathbf{X} = {( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1} = ( \begin{matrix} 2 & 1 & - 1 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{matrix}) ( \begin{matrix} 2 & 0 & - 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{matrix}) = ( \begin{matrix} 3 & 1 & - 2 \\ 1 & 1 & - 1 \\ 2 & 1 & - 1 \end{matrix}) .
> $$
> 
> 注 ① 在计算过程中,法一使用了 ${( \mathbf{{AB}}) }^{-1} = {\mathbf{B}}^{-1}{\mathbf{A}}^{-1}$ 和条件 ${\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}$ ,使得计算简化. 但是需要注意的是,矩阵乘法不满足交换律. 由方程 $( {\mathbf{E} - \mathbf{A}}) \mathbf{X}( {\mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}}) = \mathbf{E}$ 得到 $\mathbf{X} =$ ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}$ ,用的是同时对方程两端的矩阵左乘 ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1}$ 以及右乘 ${( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}$ .
> 
> ② 法二充分利用了 ${\mathbf{A}}^{3} = \mathbf{O}$ 这一条件,使得 ${( \mathbf{E} - \mathbf{A}) }^{-1},{( \mathbf{E} - {\mathbf{A}}^{2}) }^{-1}$ 的计算变得简单.
> 
> ③ 另一种解题办法是设 $\mathbf{X} = ( \begin{array}{lll} {x}_{1} & {x}_{2} & {x}_{3} \\ {x}_{4} & {x}_{5} & {x}_{6} \\ {x}_{7} & {x}_{8} & {x}_{9} \end{array})$ ,利用条件 $\mathbf{X} - \mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} - \mathbf{A}\mathbf{X} + \mathbf{A}\mathbf{X}{\mathbf{A}}^{2} = \mathbf{E}$ 得到一个 9 个变元的线性方程组, 计算要复杂很多, 不推荐使用.