---
publish: true
tags: []
aliases: 
finished: true
title: 题9
created: "2024-10-04 13:42"
updated: "2024-12-01 06:54"
---
## 题9
### 题目
> [!question]+
> 设 $\left\{ \begin{array}{l} x = \arctan t, \\ y = {3t} + {t}^{3}, \end{array}\right.$ 则 ${\left. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}\right| }_{t = 1} =$
### 分析
> [!NOTE]+
> ![](https://img.hwenyi.live/202411250951927.webp)
### 解
> [!done]-
> 求由参数方程确定的函数的一阶、二阶导数 若函数由参数方程 $\left\{ \begin{array}{l} x = \varphi \left( t\right) , \\ y = \psi \left( t\right) \end{array}\right.$ 确定, $\varphi \left( t\right)$ , $\psi \left( t\right)$ 均二阶可导,且 ${\varphi }^{\prime }\left( t\right) \neq 0$ ,则
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{{\psi }^{\prime }\left( t\right) }{{\varphi }^{\prime }\left( t\right) },\;\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}\right) = \frac{\mathrm{d}\left( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}\right) }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t}.
> $$
> 
> 将 $\frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}$ 展开,可得
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left( \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x}\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left\lbrack \frac{{\psi }^{\prime }\left( t\right) }{{\varphi }^{\prime }\left( t\right) }\right\rbrack \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{\;d}x} = \frac{{\psi }^{\prime \prime }\left( t\right) {\varphi }^{\prime }\left( t\right) - {\psi }^{\prime }\left( t\right) {\varphi }^{\prime \prime }\left( t\right) }{{\left\lbrack {\varphi }^{\prime }\left( t\right) \right\rbrack }^{2}} \cdot \frac{1}{{\varphi }^{\prime }\left( t\right) } = \frac{{\psi }^{\prime \prime }\left( t\right) {\varphi }^{\prime }\left( t\right) - {\psi }^{\prime }\left( t\right) {\varphi }^{\prime \prime }\left( t\right) }{{\left\lbrack {\varphi }^{\prime }\left( t\right) \right\rbrack }^{3}}.
> $$
> 
> 解 根据由参数方程确定的函数的求导公式,
> 
> $$
> \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{\;d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{3{t}^{2} + 3}{\frac{1}{{t}^{2} + 1}} = 3{\left( {t}^{2} + 1\right) }^{2},
> $$
> 
> $$
> \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}} = \frac{\mathrm{d}\left\lbrack {{y}^{\prime }\left( x\right) }\right\rbrack }{\mathrm{d}t}/\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{\;d}t} = \frac{6\left( {{t}^{2} + 1}\right) \cdot {2t}}{\frac{1}{{t}^{2} + 1}} = {12t}{\left( {t}^{2} + 1\right) }^{2}.
> $$
> 
> 代入 $t = 1$ ,得 ${\left. \frac{{\mathrm{d}}^{2}y}{\mathrm{\;d}{x}^{2}}\right| }_{t = 1} = {12} \times 4 = {48}$ .