---
publish: true
tags:
  - 做错了
aliases: 
finished: true
title: 题12
created: 2024-12-16 10:00
updated: 2024-12-19 09:56
TARGET DECK: 刷题::超越卷数二::超越数二24年第一套::题12
error: true
---
## 题12
### 题目
> [!error]+
> 设 ${xy} = {c}_{1}{e}^{x} + {c}_{2}{e}^{2x}$ 是某二阶齐次线性微分方程的通解,则该方程为
### 分析
> [!NOTE]+
> [[二阶常系数线性微分方程]]中少见的xy=u的换元，本质上还是得大胆
> ![](https://img.hwenyi.live/202412191755332.webp)
### 解
> [!done]+
> 解法一 令 $z = xy$，由二阶常系数齐次线性方程的通解结构知 $z$ 所满足的微分方程的特征方程为 $(r-1)(r-2)=0$，故微分方程为 $\frac{d^2z}{dx^2} - 3\frac{dz}{dx} + 2z = 0$；将 $z = xy$ 代入得，$(xy)'' - 3(xy)' + 2xy = 0$，化简得方程为 $xy'' - (3x - 2)y' + (2x - 3)y = 0$.
> 
> 法二 对
> $$xy = c_1e^x + c_2e^{2x},$$
> 等式两边对 $x$ 求导得
> $$xy' + y = c_1e^x + 2c_2e^{2x},$$
> 再对 $x$ 求导得
> $$xy'' + 2y' = c_1e^x + 4c_2e^{2x}.$$
> 由上述两式解得
> $$c_1e^x = 2xy' + 2y - xy'' - 2y', \quad c_2e^{2x} = \frac{1}{2}(xy'' - xy' - y + 2y'),$$
> 代入 $xy = c_1e^x + c_2e^{2x}$ 式整理得 $xy'' - (3x - 2)y' + (2x - 3)y = 0.$