## 例13.46
### 题目
P331 设函数$u = f( {\ln \sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}}})$有二阶连续偏导数,且满足$\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = {( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{\frac{3}{2}}$,若极限$\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\int }_{0}^{1}f( {xt}) \mathrm{d}t}{x} = - 1$,求函数$f( x)$的表达式.
### 分析
注意这里又用到了[[极限的运算法则]]里面，分式之比是常数，存在，分子是0，分母也是0，如果是常数A，我们知道分子，那么也可以得到分母，不过A!=0
### 解
![](https://img.hwenyi.live/202410262144175.webp)
![](https://img.hwenyi.live/202410262145186.webp)
【解】设 $t = \ln \sqrt{{x}^{2} + {y}^{2}}$ ,则 ${x}^{2} + {y}^{2} = {\mathrm{e}}^{2t}, u = f( t)$ ,可知

$$
\frac{\partial u}{\partial x} = {f}^{\prime }( t) \cdot \frac{x}{{x}^{2} + {y}^{2}},\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} = {f}^{\prime \prime }( t) \cdot \frac{{x}^{2}}{{( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{2}} + {f}^{\prime }( t) \cdot \frac{{y}^{2} - {x}^{2}}{{( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{2}}.
$$

同理
$$
\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = {f}^{\prime \prime }( t) \cdot \frac{{y}^{2}}{{( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{2}} + {f}^{\prime }( t) \cdot \frac{{x}^{2} - {y}^{2}}{{( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{2}}.
$$

又由 $\frac{{\partial }^{2}u}{\partial {x}^{2}} + \frac{{\partial }^{2}u}{\partial {y}^{2}} = {( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{\frac{3}{2}}$ ,得 ${f}^{\prime \prime }( t) = {( {x}^{2} + {y}^{2}) }^{\frac{5}{2}} = {\mathrm{e}}^{5t}$ .

积分两次得 $f( t) = \frac{1}{25}{\mathrm{e}}^{5t} + {C}_{1}t + {C}_{2}$ ,即 $f( x) = \frac{1}{25}{\mathrm{e}}^{5x} + {C}_{1}x + {C}_{2}$ . 又

$$
\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\int }_{0}^{1}f( {xt}) \mathrm{d}t}{x}\frac{{xt} = s}{}\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{{\int }_{0}^{x}f( s) \mathrm{d}s}{{x}^{2}} = \mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow 0}}\frac{f( x) }{2x} = - 1,
$$

从而有 $f( 0) = 0,{f}^{\prime }( 0) = - 2$ . 将其代入 $f( x)$ 的表达式中,得 ${C}_{1} = - \frac{11}{5},{C}_{2} = - \frac{1}{25}$ . 故所求函数

$$
f( x) = \frac{1}{25}{\mathrm{e}}^{5x} - \frac{11}{5}x - \frac{1}{25}.
$$

(4) 给出 ${f}_{x}^{\prime }( {x, y}) = - f( {x, y}) ,\frac{1}{f}\frac{\partial f}{\partial x} = - 1 \Rightarrow \ln | f| = - x + {C}_{1}( y) \Rightarrow | {f( {x, y}) }| = {\mathrm{e}}^{-x + {C}_{1}( y) }$ .

$f( {x, y}) = C( y) {\mathrm{e}}^{-x}( {\pm {\mathrm{e}}^{{C}_{1}( y) } = C( y) })$ ,再根据题设条件求出 $C( y)$ ,如 ${f}_{y}^{\prime }( {0, y}) = \tan y$ ,于是有 ${\lbrack f( 0, y) \rbrack }_{y}^{\prime } =$ ${\lbrack C( y) \rbrack }_{y}^{\prime } = \tan y$ ,则 $C( y) = \int \tan y\mathrm{\;d}y = - \ln | {\cos y}| + C$ .